%%%% Commence page 132 du PDF

\documentclass[a4paper,11pt]{book}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{todonotes}

\newcommand{\asterism}{\bigskip\par\noindent\parbox{\linewidth}{\centering\large{*}\\[-4pt]{*}\hskip 0.75em{*}}\bigskip\par}%

\begin{document}
\title{Histoire de Talence}
\author{Maurice Ferrus}
\frontmatter
\maketitle

\mainmatter{}

\chapter{CHAPITRE VI}
\section{Le vin - Évènement divers\\Lieux de plaisir}
\textit{Les Rôles gascons} nous apprennent qu'en 1289 et les années suivantes, le roi d'Angleterre donna ou vendit une partie de la forêt royale de Bordeaux, dans le sud de Talence. Ces lotissements se firent autour de la bastide\footnote{Voir page 33.} construite par l'évêque de Bath ou Baa.

Le but poursuivi était, selon le père Royer, « de défricher lés bois et d'établir une colonie de paysans sur un terrain propre à la culture de la vigne »\footnote{\textit{Le Démocrate de Talence}, n° du 4 janvier 1925.}.

Suivant Édouard Guillon, les seigneurs de Roustaing, qui n'avaient que des droits féodaux fort minimes, s'occupèrent de viticulture ; ils plantèrent des vignes sur leurs
terres graveleuses.

Les Roustaing « furent, souligne Guillon, de ceux qui commençèrent la réputation de ces \textit{vins de Graves} connus depuis si longtemps dans le monde sous le nom de \textit{vins de Bordeaux} »\footnote{\textit{Les châteaux historiques et vinicoles de la Gironde}}. Un fait certain, c'est qu'au IV\ieme{} siècle, au temps d'Ausone, Bordeaux était déjà célèbre par ses vins\footnote{Jean BARENNES. \textit{Viticulture et vinification en Bordelais au moyen âge}}.

Le petit-fils d'Ausone s'occupa « avec ardeur de cultiver
ses terres et de reconstituer ses vignes »\footnote{Camille JULLIAN. \textit{Histoire de Bordeaux}.}.

Devenus maîtres de la Guienne, les Anglais, gens pratiques, durent incontestablement favoriser, dans notre contrée, la culture de la plante de Noé, merveilleuse et inépuisable source de richesses.

Il y eut, en 1304, une reconnaissance pour « une vigne située au lieu appelé à Saint-Genès, dans les graves de Bordeaux »\footnote{Document communiqué par M. Ducaunnès-Duval, archiviste municipal de Bordeaux.}.

Des vignes furent gelées dans le quartier Saint-Genès, en 1354. Des lépreux — appelés aussi « gahets » — avaient des vignes dans ce quartier. On lit dans un texte de 1357 : « Vigne de Marie Guossin, léprosa à Saint-Genès ».

Au XV\ieme{} siècle, l'archevêque de Bordeaux possédait un vignoble à Saint-Genès. Dans les \textit{registres de Saint-André}, sous la date 11 juillet 1420, il est question de deux chanoines qui, cette année-là, devaient surveiller les vendanges au treuil\footnote{Dans la région bordelaise, le terme treuil ou trulh, du latin \textit{trolion}, était employé pour désigner le pressoir. La rue des Treuils à Bordeaux conserve le souvenir des appareils utilisés pour pressurer le raisin récolté à Saint-Genès.} de Saint-Genès, dans les faubourgs de la Ville.

Le 12 décembre 1474 fut enregistré un bail en faveur de Arnaud Dumas, pour un « trens » de vigne « sis dans les graves de Bordeaux, devant la chapelle de Talence ». Ce bail était valable pour cinq ans. Suivant l'acte, Arnaud Dumas verserait « trois francs annuels de gaudence », et il s'engageait à planter tous les ans sur son terrain « cent bons plants de vigne »\footnote{\textit{Archives historiques de la Gironde}, t. XLVII.}.

Des pièces d'archives signalent des vignobles \textit{à Talence}
en 1445.

Un document du 4 septembre 1509 fait mention d'une « vigne près la chappelle de Tallance et sur le grant chemyn romyeu ». Ce « grant chemyn romyeu », c'était l'ancienne route de Bayonne, actuellement cours Gambetta.

Il y avait des journaux de vignes aux \textit{Arregueduix}, ou \textit{Arqueduix}, ou bien encore \textit{Arecs-duchs}, suivant les textes. Il s'agissait, selon nous, de vignobles qui devaient avoisiner les arches de l'aqueduc romain. Ce bien fît l'objet de longs procès, une dame Théon, en sa qualité de propriétaire de « Latour de Rostain », réclamant des droits seigneuriaux. En 1786, les procès duraient toujours, et Treyssac, notaire royal, exhibait un extrait de contrat de 1540 par lequel Arnaud de Lestonnat avait acquis le droit d'agrière et de seigneurie sur les vignes des \textit{arecs-duchs}\footnote[8 bis]{TODO : note 8 bis Arch. départ. G 9963.}.

« Le 17 avril 1758, il y eut une gelée qui fit un grand mal sur les bleds et sur les vignes, soit dans cette province (la Guienne), soit dans tout le royaume. Et le 26 may suivant une grelle tomba sur la paroisse de Pessac, \textit{Talence}, Gradignan, Loygoan, Bègle, en sorte que les pied de vigne paroissent estre gasté pour deux ou trois ans\footnote{Archives départementales de la Gironde. Fonds des Jésuites, carton 39}. »

Durant l'hiver de l'an III, le froid causa des dégâts considérables aux vignobles de Talence. Le 23 thermidor an III, la municipalité adressa la lettre ci-après aux administrateurs du Directoire du district de Bordeaux :

\textbf{TODO : gérer mise en forme lettre p. 139}

« CITOYENS,
La municipalité de Talence vous expose que son territoire étant complanté presque généralement en vignes, n'étant susceptible d'aucune autre espèce de production voit avec peine qu'un dixième de ces vignes a, tout au plus, résisté au grand froid de l'hiver dernier. Tout le reste a été emporté de manière que les propriétaires, au lieu d'attendre de leurs biens quelques revenus, seront pour plusieurs années forcés d'y faire de fortes dépenses. Cet état de choses est visible et frappant, mais pour mieux en convaincre, la municipalité vous prie, citoyens administrateurs, de nommer des commissaires pour la vérification des faits énoncés pour que, suivant leurs rapports, vous puissiez réduire les impositions foncières.

» BRUN, \textit{maire }; ROQUES, \textit{secrétaire greffier}\footnote{Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Archives de la commune).}. »

Autrefois, pour vendanger, il fallait attendre des ordres officiels.

Tillet écrit à la date du 30 septembre 1620 :

« Un bourgeois de Bordeaux s'étant donné la liberté de vendanger à Pessacq avant la visite des vignes et avant la permission qui se donne par messieurs les jurats, il fut délibéré qu'on lui confisquerait une pipe de vin applicable aux pauvres de l'hôpital, ce qui fut exécuté par le capitaine du guet, qui, sur le champ, fit porter ce vin à l'hôpital pour la subsistance des pauvres\footnote{\textit{Chroniques historiques et politiques de la ville et cité de Bordeaux}.}. »

Le 5 octobre 1620, Martin Guiraud et plusieurs autres habitants des Graves reçurent l'ordre des jurats « de faire la visite des vignes pour juger s'il étoit tems de vendanger » ; ils rapportèrent « qu'il falloit encore attendre huit jours, et lors, il fut délibéré de faire sonner la grande cloche\footnote{La Grosse Cloche.} au huitième jour, et de permettre au public de vendanger »\footnote{TILLET. \textit{Chroniques historiques et politiques de la ville et cité de Bordeaux}.}.

À la fin du règne de Louis XVIII, un collaborateur du \textit{Musée d'Aquitaine} donnait cette description pittoresque des vendanges à Talence :

« Les vignobles se couvrent de vendangeurs accourus des communes voisines; partout, dès le point du jour, de riantes images, des groupes joyeux égayant leur travail par des chansons ou des plaisanteries, et le soir, des danses rustiques et bruyantes, sous les ormeaux des propriétaires\footnote{F.-J. Musée d'Aquitaine, 1823.}. »

C'était le moment le plus favorable pour visiter Talence, et en rapporter la meilleure impression. 

Jusqu'à la Révolution, le vin était la seule production du sol de Talence, dont la nature est ainsi déterminée : « graves, - quelques terres fortes et beaucoup de sablonneuses »\footnote{Abbé BAUREIN. \textit{Questionnaire}.}. Les habitants du pays étaient presque tous vignerons, et ils avaient acquis dans celte profession une
grande renommée.

Plus des trois quarts des noms mentionnés sur le registre paroissial de Saint-Genès-de-Talence (année 1751)\footnote{Archives départementales.} sont accompagnés de la qualité : vigneron. La plupart des autres noms sont ceux de gens qui exerçaient le métier de tonnelier.

La commune se divise en deux parties : le Haut-Talence, tout cultivé en vignes, et le Bas-Talence, montrant surtout des prairies magnifiques.

De 1827 à 1835, Talence récolta 800 à 900 tonneaux.

En 1848, la commune produisit 500 à 600 tonneaux ; le vignoble couvrait 375 hectares, sur 856 de superficie.

La récolte de 1925, d'après les déclarations faites à la
mairie» a été de 150 tonneaux.

Les principaux crus sont :
        \begin{itemize}
        	\item[] Le château La Mission Haut-Brion ;
        	\item[] Le château de Thouars ;
        	\item[] Le château La Tour-Haut-Brion ;
        	\item[] Le château Materre-Haut-Talence ;
        	\item[] Le château Raba,
        	\item[] Le château Larroque.
        \end{itemize}

\section{Evénements divers}

En feuilletant les \textit{Registres des baptêmes, mariages et sépultures de l'église Saint-Genès}, on se rend compte des personnalités qui ont habité Talence ou qui sont venues, pour des circonstances diverses, dans cette localité.

\textit{12 février 1595}\footnote{1595 est la date la plus ancienne relevée sur les registres paroissiaux de Talence.\\Le registre de 1656 et 1657 ayant été volé, les actes de ces années
ont été transcrits de souvenir par le curé de Talence dans un autre
registre « sans observer l'ordre des jours, mois et ans ».
} . — Baptême de Marguerite Dodet. Parrain : Pierre-Charles de Lavergne, sieur de Guilleragues et du Castéra, conseiller au Parlement de Bordeaux\footnote{Le sieur de Guilleragues était l'aïeul du fameux diplomate Gabriel de La Vergne de Guilleragues, né à Bordeaux le 18 novembre 1628.}.

\textit{13 janvier 1697}. — Baptême. Parrain : François d'Escoubleau de Sourdis, lieutenant des armées\footnote{François-Charles de Sourdis, neveu des deux prélats du même nom, fut commandant en chef de la Guienne. Il mourut à Gajac en 1707.}.

\textit{2 mai 1735}. — Inhumation de Jean-Baptiste Lacourt, curé de Talence, en présence « d'un oncours surprenant de peuple attiré de toutes parts par la haute réputation de sa sainteté »\footnote{Jean Lacourt, né le 18 mai 1661, docteur en théologie, était « un des fils de Guillaume de La Court, établi imprimeur à Bordeaux dès 1640 ». (Georges BOUCHON. \textit{Histoire d'une imprimerie bordelaise}, 1600-1900.)\\Lacourt dut avoir pour successeur Charles Dumoulin, signalé comme curé de Talence le 17 avril 1738. (\textit{Inventaire somm. Registre de la Jurade}, t. VIII.)}.

\textit{19 août 1739}. — Mariage de Marc-Antoine Denis de Blansac, écuyer, fils de feu Jacques Denis, procureur général au Parlement, et de Madeleine de Pontac ; et de Marie-Thérèse de Bruet, fille de Jean-Louis de Bruet, écuyer, et d'Anne de Larroque. Présents : Étienne Denis, président à la Cour des Aides.

\textit{14 octobre 1743}. — Décès de Louis Aimable de Bigot\footnote{Dans cette même année 1743, de Bigot avait fondé à Bordeaux l'hôpital des Incurables. Cet établissement fut augmenté, en 1787, des libéralités de M. Lamothe, négociant. Le nom de Bigot a été donné à l'une des rues du quartier où s'élevait l'hôpital des Incurables.}, conseiller au Parlement.

\textit{11 octobre 1756}. — Baptême de Marie-Joseph-Elisabeth de Citran, fille de Benoît Donnissan, comte de Citran\footnote{La famille Donnissan de Citran comptait parmi les grandes familles de Guienne. Une rue de Bordeaux porte le nom de Donnissan. Il y avait aussi une rue Citran ; elle a été débaptisée depuis peu.}. Parrain : Mathieu Métivier, « sculteur du roi ».

\textit{19 juin 1760}. — Mariage entre Pierre Ozée Dublan, chevalier, procureur au bureau des finances de Guienne, fils de Pierre Dublan, directeur et receveur général des Domaines en Guienne, et Marthe-Marie-Madeleine de Legrix, fille de Jacques de Legrix, chevalier, trésorier de France.

\textit{14 septembre 1761}. — Inhumation de Benoît Donnissan, comte de Citran.

\textit{10 janvier 1781}\footnote{Dans un procès-verbal de visite de l'église Saint-Genès de Talence, daté du 22 juin 1781, il est fait mention de « Charles Fortin, prêtre, docteur en théologie, et curé de la paroisse de Talence, près Bordeaux où il demeure ». (G, 3146. Archives départementales.)}. — Présent à un mariage : Gaye de Martignac\footnote{Gaye de Martignac, qui joua un rôle important à la fin de la Terreur à Bordeaux, était le père de Martignac, homme d'Etat, ministre libéral de Charles X.}, écuyer, avocat.

12 août 1782. — Baptême Parrain : Pexoto de Beaulieu\footnote{Peixotto.}, « descendant d'Aaron de la famille Lévi ».





24. 
25. Peixotto,8 décembre 1792. —
Messe pour le repos de l'âme de
M. Charles Tolar, ancien curé de Talence.
On relève sur les mêmes registres de Saint-Genès-de-Ta-
lence ces autres curieux renseignements :
19 juin 1658. — Abjuration de « l'hérésie de Calvin » par
Jean Phili « après un an d'instructions ».
10 septembre 1694. — Marie de Castros, épouse de Ray-
mond de Belloc, écuyer, « abjure la religion juive ».
5 juin 1771. — Pierre Albert, de la religion reformée, est
enseveli dans sa maison.
25 juillet 1788. — Baptême de Charles-Jean-Antoine-Ma-
rie de Fonvielhe, âgé de vingt-six ans, lequel « a eu le
malheur de naître de parents protestants ».
Années 1639 à 1652. — Mémoire de frais dus pour les fu-
nérailles d'Elisabeth Bayle :
« Pour le son des cloches et chantepleur », 4 l. 10 s;
« Pour le dîsner des parents », 6 1. 1 s.
Les registres de la jurade de Bordeaux 26 contiennent
des détails intéressants concernant Talence.
8 octobre 1530. — « Vente par devant Jean Peroulx,
notaire, consentie par Amanym Estèbe, en faveur de Guil-
lem Duburg, sçavoir d'une courrège de vigne dans la
paroisse de Saint-Genès (aujourd'hui Talence), au lieu ap-
pelé à la Razure, confrontant d'un bout à la rue com-
mune. »
26 août 1559. — « Procès devant les élus entre la ville
et les habitants de Talence qui prétendoient être bour-
geois de Bordeaux. »
11 janvier 1571. — « Achapt par-devant François de
26. Archives municipales de Bordeaux,Berry, notaire, par Gaillard Gabarret contre Richard de
Pardailhan, savoir d'une pièce de vigne de la journée de
seize hommes, en la paroisse de Talence, au lieu appelé
à Saint-Genès, mouvante en fief au cinquain des fruits, du
chapitre de Saint-André. »
28 mars 1663. — « Ordonnance qui enjoint aux cotisa-
teurs de la paroisse de Talence d'avertir tous les bouviers
de ladite paroisse de se rendre avec leurs boeufs et char-
rettes à la place du Château-Trompette pour enlever les
terres de devant l'esplanade, à peine de cent livres
d'amende. »
25 novembre 1675. — « Mgr d'Albret ordonne aux ha-
bitants de Bègles, Talence, Pessac, Saint-Genès, Mérignac,
Caudeyran et le Tondut, d'envoyer journellement tous
leurs manoeuvres pour travailler à la démolition de 500
toises du mur de ville. »
15 mai 1714.
Ordonnance
jurats
qui
des
défend
à
«
—
tous les bouchers des paroisses de Talence, Bègles et autres
dépendantes des justices de la ville et banlieue, de vendre
le boeuf au delà de 8 sols la livre carnassière; le mouton,
le cochon et le veau au delà de 9 sols,
sous peine de 100
livres d'amende, et à tous particuliers de l'acheter à plus
haut prix. »
Henry Ribadieu conte dans son Histoire de la conquête
de la Guyenne que les Bordelais forcèrent, en 1420, un de
leurs ennemis, Guillaume Marcelhe, capitaine de Saint-
Macaire, à se rendre, et que ce personnage, muni de sauf-
conduits à lui délivrés par des chefs de la politique de la
province, se réfugia à Talence. Il y a là une inexactitude
résultant d'une mauvaise lecture des textes. Il s'agissait
de Talmont et non de Talence.« Guilhaumes Marcelha s'en anaba enta Talamon » (s'en
alla vers Talmont), est-il écrit dans les registres de la ju-
rade (séance du 19 août 1420)
En 1451, le sire d'Orval, fils aîné du sire d'Albret, « en-
nemy capital des Anglais », se trouvant dans le Médoc avec
500 hommes, apprit que le maire de Bordeaux et ses gens
(dont 9.000 hommes de pied, Bordelais et Anglais) vou-
laient venir le charger. Le sire d'Orval accourut avec sa pe-
tite armée et livra combat aux troupes nombreuses du
maire de Bordeaux. Cette bataille se déroula « ou près de
Talence, ou de Bègles ou dans les landes voisines du Hail-
lan » 30.
Le sire d'Orval remporta la victoire. Ses hommes tue-
rent 1.600 Anglais, firent 1.200 prisonniers et contraigni-
rent les autres à s'enfuir. Le maire de Bordeaux était par-
mi les fugitifs.
Avaient collaboré, aux côtés du sire d'Orval, au succès
27. T. IV, p. 435.
28. Registre de la Jurade, t. IV, p. 627.
29. Ibid.
30. Bernard DE GIRARD, seigneur du Haillan. Histoire
roys de France, p. 1074 et 1075.
générale desde la journée : Etienne de Vignolles, Robin Petit Escossois
et de l'Espinasse « brave et ancien capitaine » ".
Le 27 novembre 1499, Petro de Puilha, de Saint-Genès,
signa dans un contrat « pour la façon d'une cloche pour
l'église de Saint-Ciers-la-Lande 32.
»
Dans la paroisse Saint-Genès de Talence habitait un
apothicaire nommé Pierroton de Sabarots, qui fit son tes-
tament le 12 mai 1552. Résumons les principales clauses
du document notarié :
Pierroton de Sabarots ordonne que, après son décès,
son corps demeure sur la terre vingt-quatre heures ; il
lègue 25 livres aux Augustins pour la réparation de leur
église et 4 francs «aux pauvres ladres de Goullée ». Il
laisse à sa femme divers avantages « pourveu qu'elle ne se
marie avecques homme de court ne de robbe longue » ".
\
Jean II du Bernet, seigneur de Talence et de Savignac,
fut nommé « conseiller à la Cour de Parlement de Bor-
deaux » par lettres patentes datées du 25 juin 1585, « si-
gnées HENRY, et par le roi FORGET »54.
Sur le chemin Pey-Davant, en face de l'allée qui menait
à l'ancienne chapelle Notre-Dame de Rama, était un bien
31. Bernard
DE
GIRARD,
seigneur du Haillan. Histoire générale des
roys de Franee, p. 1074 et 1075.
32. Archives historiques de la Gironde, t. LII.
33. Inventaire sommaire des Archives historiques de la Gironde, sé-
rie G, t. II.
34. BOURROUSSE DE LAFFORE. Nobiliaire de Guienne et de Gascogne,
t. III, p. 348.qui a appartenu à Mme de Lartigue, belle-mère de Montes-
quieu 35.
Il s'agit du domaine de Momplaisir. M. de Lartigue était,
en outre, propriétaire d'une vigne qui entourait la chapelle
Notre-Dame de Rama.
De leur côté, les Montesquieu avaient une maison noble
à Talence.
Bourrousse de Laffore nous apprend que « Jean-Bap-
tiste de Secondat, écuyer, baron de Montesquieu, seigneur
de Castelnouvel, Talence et Raymond », président à mor-
tier au Parlement de Bordeaux, se démit de sa charge en
faveur de son neveu, l'illustre Montesquieu, qu'il institua
son héritier universel 36. Vraisemblablement le célèbre pu-
bliciste est allé à Talence où il avait des intérêts. Peut-être
même y a-t-il médité les pages d'un de ses admirables livres
dont on a dit qu'ils vivront autant que la langue française?
Le maréchal duc de Richelieu, nommé gouverneur de
la Guienne, fit son entrée à Bordeaux le 4 juin 1758. Le
26 septembre de la même année, revenant de faire un
voyage à Bayonne, il s'arrêta sur le chemin de Talence
et se rendit « dans la maison de Messieurs Agard, négo-
ciants de Bordeaux »37, où une fête des plus brillantes
fut donnée en son honneur.
Le maréchal n'arriva chez lui que « le lendemain matin
35. Notre-Dame de Talence dans la
siècle.
chapelle des Monges au XVIII°
36. Nobiliaire de Guienne et de Gascogne, t. II, p. 258.
L'oncle de Montesquieu mourut le 29 juin 1716.
37. François DE LAMONTAIGNE. Chronique bordelaise.
Le 6 novembre 1762, les deux frères Pierre et Pierre-Jacques Agard
représentèrent les lettres de. bourgeoisie du sieur Jacques Agard, leur
père, du 17 août 1720. (Livre des bourgeois de Bordeaux.)à quatre heures » 38. Il habitait l'hôtel du Gouvernement 39,
rue Porte-Dijeaux. Comme il n'y a pas une grande distance
entre Talence et cet hôtel, on peut en conclure que la
soirée dut se prolonger singulièrement dans la maison de
MM. Agard.
Le 12 février 1765 eut lieu, dans l'église Saint-Genès de
Talence, le mariage de Pierre Agard, ancien consul de
la Bourse et ancien directeur de la Chambre de commerce
de Guienne, avec Marie-Rose Drouet. Etaient présents :
Pierre Ozée Dublan, procureur au bureau des finances,
jurat de Bordeaux ; Isaac Couturier, écuyer ; Jacques Le-
grix fils, trésorier de France ; Charles Agard, chanoine10
On peut lire dans une Chronique bordelaise, rédigée de
1735 à 1759 par un personnage anonyme du collège des
Jésuites de Bordeaux, les lignes suivantes consacrées à
un jeune Talençais qui ne pouvait évidemment s'attendre
à ce qu'on s'occupât de lui après son trépas :
« Le 21 septembre 1759, décéda à l'hôpital Saint-Jacques
de Bordeaux, Helies, domestique infirmier du collège,
âgé d'environ 20 ans, natif de la parroisse de Talance, du
village de Peylane. Le landemain, on l'enterra dans le
cimetière dudit hôpital, le R. P. Dupin offician, en pré-
sence des Frères Coutin, Brisseau, Latapy, Martial et Les-
parre, des domestiques du collège et de tous ceux qui
voulurent venir à l'enterement. On ne sonna la petite cloche
de nostre église que pendant l'office et l'entairement 41. »
38. François DE LAMONTAIGNE. Chronique bordelaise.
39. Cet hôtel a servi d'archevêché; c'est maintenant la résidence par-
ticulière du préfet.
40. G G, 22. (Archives communales.)
41. Fonds des Jésuites, carton 39. Cette chronique a été transcrite
pour les Archives historiques par M. Maurice Birot.En nivôse an IX, un double crime fut commis à Talence.
Ce forfait est ainsi rapporté dans la Gazette nationale 42.
« Bordeaux,
16 nivôse an IX.
Il est douloureux d'avoir à faire connaître des crimes
qui font frémir l'humanité ; mais la sûreté publique nous
fait un devoir d'annoncer que dans la nuit du 13 au 14
de ce mois, un vigneron de la commune de Talence a tué
dans leurs lits sa mêre et son frère plongés dans le som-
meil. Le citoyen Bonnefou, maire de cette commune, qui
nous transmet cet événement, nous invite à publier le signa-
lement du meurtrier afin qu'il puisse être reconnu et
arrêté partout où on le rencontrera. Il se nomme Jean sur-
nommé Jambon, âgé d'environ trente-trois ans ; il est bos-
su ; sa taille est au-dessous de cinq pieds ; il est assez mal
vêtu ; il porte une veste bleue rapiécée et une culotte de
cotonille rayée43. »
»
On ne dit pas si ce bossu fut retrouvé.
C'est sur le territoire de Talence que furent capturés, le
11 juillet 1925, trois des bandits espagnols auteurs de l'atta-
que à main armée de la fabrique de meubles Harribey,
cours du Maréchal-Galliéni. Cette affaire eut un tel reten-
tissement qu'il importe d'en rappeler les principales phases.
42. C'était le Journal officiel d'autrefois.
43. Gazette nationale ou le Moniteur universel, n° du 24 nivôse an IX,
p. 464.Les bandits espagnols étaient quatre : Aznar, dit le « Ne-
gro », Recassens, Benito Castro et Cazals.
Le 11 juillet 1925, à onze heures du matin, les quatre
malfaiteurs pénètrent dans la cour de la maison Harribey.
Revolver au poing, ils montent au premier étage, où se
trouvent les bureaux et où ils pensent pouvoir s'emparer
d'une somme considérable représentant le montant des sa-
laires du personnel ouvrier. Arrivés dans les bureaux, ils
font usage de leurs armes, tirant à tort et à travers. Ils
blessent d'abord grièvement un contremaître, M. Lahousse
— qui fut par la suite amputé d'une jambe —; ils criblent
de balles le caissier M. Gimont père et M. Roger Gimont
fils, lequel tombe pour ne plus se relever. Mais l'alarme est
donnée. Des ouvriers accourent. Les assassins se retirent
sans butin. L'argent qu'ils avaient convoité ne devait
être apporté du reste qu'un peu plus tard dans les bureaux.
Alors c'est la retraite précipitée des bandits par le chemin
de la Médoquine. Ils font feu sur le garde champêtre Lie-
bot, de Talence, et deux employés de la Compagnie du
Midi qui voulaient leur barrer la route. Un de ces employés,
M. Bordier, est tué par un des projectiles; le garde cham-
pêtre est blessé au flanc gauche.
Poursuivant leur course, les misérables traversent la
ligne du chemin de fer, à 150 mètres de la station de la
Médoquine, et trois d'entre eux sont capturés peu après :
Recassens, Benito Castro et Cazals. Le quatrième, « le Ne-
gro », est resté introuvable.
Les renseignements fournis sur Recassens et Benito Cas-
tro attestèrent que ces deux individus étaient des plus dan-
gereux. Recassens, âgé de vingt-sept ans, originaire
d'Omillo, province de Lérida, avait exercé dans son pays
la profession de boulanger. Il avait été interné pendant deux
ans aux Baléares comme terroriste. Depuis, il était recher-
ché par la police espagnole pour avoir pris part à Barce¬lone, et sur divers autres points du territoire, à de nom-
breux attentats. Il avait notamment dirigé l'attaque à main
armée d'un train transportant de l'argent et avait abattu
d'un coup de revolver un employé qui essayait de lui ré-
sister.
Castro Benito était lui aussi un repris de justice. Né le
1er octobre 1892 à Villafranca (Espagne), il était boulanger
de son état. A vingt ans, il quitta sa famille. Venu en Fran-
ce, il fut condamné pour vol, d'abord à Bordeaux, ensuite à
Reims. Lors de sa première condamnation, il avait été ex-
pulsé, mais était revenu dans notre pays, après s'être
muni de faux papiers.
Les trois bandits comparurent devant la cour d'assises
de la Gironde les 30 et 31 octobre 1925. Recassens et Benito
Castro furent condamnés à mort; Cazals s'en tira avec les
travaux forcés à perpétuité.
Les deux « pistoleros » ont subi la peine capitale le
14 janvier 1926, dans la cour du fort du Hâ. Benito Castro
à été exécuté le premier ; le cou dans la lunette, il a crié en
espagnol : « Vive l'anarchie ! » Trois minutes plus tard,
Recassens était amené devant la guillotine et décapité à son
tour. Il n'eut pas le temps de pousser le même cri que son
complice.
Les obsèques de M. Bordier, victime de son dévouement,
puisqu'il était tombé en voulant aider à capturer les cri-
minels espagnols, furent l'occasion d'une émouvante so-
lennité. M. Bordier habitait Talence. Toute la population de
la commune s'associa à l'hommage suprême qui fut rendu
à sa dépouille mortelle.
Devant la tombe, M. Georges Lasserre, maire de Ta-
lence, prononça l'éloge du défunt. M. Bordier avait donné
un noble exemple du devoir civique. Un coeur d'élite battait
dans la poitrine de cet enfant du peuple. Nul ne devait
l'oublier.Le gouvernement de la République décerna à M. Bor-
dier, à titre posthume, la croix de la Légion d'honneur.
Lieux de plaisir
JEUX DE CARTES ET DE QUILLES
Au XVIe siècle, il n'était pas aisé, comme aujourd'hui,
de se divertir aux cartes ou aux quilles. Ces jeux et plu-
sieurs autres étaient formellement interdits à Bordeaux et
dans la banlieue. Il y avait cependant un endroit, tout près
de Sainte-Eulalie, où les amateurs de la dame de pique
ou des quilles se livraient quand même à leur plaisir
favori. Cet endroit, c'était Saint-Genès. Aussi les jurais
publièrent-ils une ordonnance faisant défense aux habi-
tants de la ville et de la banlieue d'aller jouer « au train
dez cartes, quilles et auxtres jeux prohibés, au lieu appelé
à Saint Genès » et dans tous les environs de Bordeaux,
sous « peyne du fouhet et aultre amende arbitraire » ".
L'ordonnance serait de 153745.
RESTAURATEUR EN RENOM…
L'écrivain bordelais Camille Debans, dans son roman Ca-
malet, conte que l'audacieux bandit et plusieurs de ses aco-
lytes firent « une-partie à Talence, chez un restaurateur en
renom, et y passèrent une soirée très gaie » 46. Il est pos-
sible que ce restaurateur réputé n'ait existé que dans l'ima-
gination du fécond romancier. Ent tout cas, dans nos re-
cherches, nous n'avons pas trouvé trace d'un établissement
fameux à Talence, sous l'ancien régime, époque à laquelle
Camalet vivait.
Toutefois, il y avait « dans la paroisse de Saint-Genès,
44. Registre du clerc de ville, XVI6 siècle, p. 307.
45. Société archéologique de Bordeaux, t. XXXIX.
46. La Petite Gironde, n° du 21 décembre 1925.banlieue de Bordeaux » un cabaret tenu par un nommé
Savignac. On festoyait et on dansait dans ce cabaret. Le
corps du fils Savignac fut trouvé un matin percé de cinq
coups de couteau. Selon toute apparence, ce jeune homme
avait été « assassiné par d'autres particuliers avec lesquels
il avait eu des paroles vives au bal d'une couronne
d'épouse »47.
COURSES DE TAUREAUX
Le 17 juillet 1791, les maire, officiers municipaux et
notables assemblés dans la maison commune prennent con-
naissance d'une pétition par laquelle les nommés Lapou-
jade et Bourgeac demandent qu'il leur soit permis « de
représanter dans le teritoire de la paroisse de Talanse la
course de taureaux et autres animaux »48.
Cette pétition, après examen, est renvoyée devant les
administrateurs du district.
SALLES DE DANSE
Le besoin de se divertir, d'oublier, qui se manifesta à
Bordeaux, après la Terreur, se fit également sentir en ban-
lieue. Deux salles de danse furent créées à Talence « l'une
près de l'église, et l'autre au lieu appelé Perrin » 49. Deux
salles semblables s'ouvrirent dans le même temps à Méri-
gnac.
La jeunesse bordelaise allait danser dans ces localités au
grand détriment des établissements publics de Bordeaux,
qui se trouvaient ainsi délaissés. Les droits des pauvres
que l'on percevait devenaient, par suite, très minimes. De-
vant cette situation, le Bureau central écrivit, le 25 frimaire
an VI, au commissaire du département :
47. BERNADAU. Tablettes, mars 1787 à novembre 1789.
48. Registre des procès-verbaux de la municipalité de
Talence. (Ar-
chives de la commune.)
49. Période révolutionnaire. Inventaire sommaire, t. III, p. 171.« Nous
venons d'apprendre qu'on a établi deux salles
de danse dans la commune de Talence, et qu'il y en a deux
autres à Mérignac.
» Les jeunes citoyens et citoyennes de notre canton se
rendent en grande affluence dans ces établissements les
jours de fêtes et dimanches, où ils payent également leurs
amusements comme s'ils les prenaient dans les salles éta-
blies à Bordeaux pour le même objet, d'où il résulte que
le nombre des habitués de ces derniers établissements pu-
blics a singulièrement diminué, et que les recettes qu'on y
faisait autrefois, au profit des indigents, sont presque nul-
les. C'est ce dernier motif qui a particulièrement fixé notre
attention, et comme tous les magistrats doivent veiller à la
conservation du bien des pauvres, nous avons cru devoir
vous faire part d'une circonstance qui les intéresse, en vous
invitant à prendre dans votre sagesse toutes les mesures
que vous croierez propres à assurer aux indigents le quart
des recettes qui s'oppereront dans les salles de danse qui
se sont formées dans les communes de Mérignac et de Ta-
lence.
ci-
de
la
pluspart
observer
Nous
devons
ces
que
vous
»
toyens, comme ceux des environs de Bordeaux, se rendent
dans l'Hôpital Saint-André 50 chaque fois qu'ils sont atteints
de quelque maladie, où ils occasionnent des dépenses pour
leur établissement et que, sous se rapport, il nous paraît
juste de les faire contribuer à une partie de ces frais dans
leurs amusements, surtout lorsqu'ils les prennent dans des
lieux aussi rapprochés de nos limites 51. »
Cette question du quart de la recette pour les pauvres
dut être réglée pour un certain temps seulement, car, le
50. Il s'élevait rue des Trois-Conils ; la Caisse d'épargne occupe une
partie de son emplacement.
51. Bureau municipal de Bordeaux. Registre de correspondance D,
167.30 floréal an VIII, la municipalité de Talence adressa une
lettre au préfet pour lui demander si elle pouvait établir ;
dans les deux salles de danses de la commune, dés commis-
saires pour la perception du « quart ». La municipalité
tenait à donner « aux pauvres le même soulagement que
ci-devant » 52.
Un sieur Bernard, traiteur, avait adressé une pétition
en vue d'obtenir la permission de tenir à Talence une salle
de danse les jours de dimanche et fêle. Le maire de Talence
ayant émis un avis favorable, le commissaire général de
police Pierre Pierre rendit, le 12 avril 1806, l'ordonnance
ci-après :
« Le commissaire général autorise ledit sieur Bernard
à tenir dans la commune de Talence une salle de danse
pendant les. jours de fête et de dimanche, à la charge par
lui :
» 1° De n'ouvrir celte salle au public pendant les offices
divins, ni après le coucher du soleil ;
» 2° De se conformer strictement aux lois et règlements
de police, et de payer exactement les droits alloués par la
loi aux indigens ;
» 3° De communiquer la présente autorisation au maire
de la commune de Talence qui est invité à en protéger
l'exécution53.
Nous avons vu que les anciennes limites de Bordeaux
du côté de Talence étaient formées autrefois par les rues
de Ségur, Duluc et Bertrand-de-Goth. L'établissement de
la « Belle Etoile », situé à l'angle de la rue de Pessac
52. Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Ar-
chives dela commune.)
53. Registre des ordonnancés du commissaire général de police, 1,
D, 3, folio 146. (Archives municipales de Bordeaux.)et de la rue de Ségur se trouvait donc dans Talence, avant
la création du boulevard.
Le bal de la Belle Etoile était surtout fréquenté par
les militaires et les bonnes d'enfants, le « pays » et la
« payse ». Le cavalier payait 5 ou 10 centimes après chaque
danse. Les couples tourbillonnaient sans se lasser aux
rythmes de la chabrette 54 que ponctuait le bruit d'un
triangle.
La Belle-Etoile fut plus tard transformée en magasins
et ceux-ci ont maintenant fait place aux belles maisons
s'alignant entre la rue de Ségur et le boulevard.
Le refuge de Nazareth, place de Saint-Genès, se trouvait
aussi naturellement dans la partie de Talence annexée à
Bordeaux en 1865. Cet établissement, où l'on reçoit les
jeunes prisonnières libérées, fut créé, en 1852, dans une
ancienne maison de plaisance. La salle de danse de cette
maison servit de chapelle au refuge « jusqu'en 1864, épo-
que où fut terminée celle qui existe »55.
LES MONTAGNES DE SAINT-GENEZ
Le 1er février 1821 eut lieu « à la barrière de Saint-Genez,
hors les murs de Bordeaux » 56, l'ouverture d'un établis-
sement qui prit le nom de « Montagnes Saint-Genez », et
offrait, comme divertissement, des montagnes russes. Des
actionnaires artisans » avaient contribué par leurs pro-
pres travaux à la construction de ces montagnes.
Suivant Bernadau, ces jeux étaient trop coûteux et uni-
formes pour tenir longtemps.
Le 21 janvier 1822, la direction des Montagnes de Saint-
«
54. La « chabrette » n'était autre que la muselle, instrument de mu-
sique composé de plusieurs tuyaux et d'une outre en peau.
55. Guide bordelais, 1869.
56. BERNADAU. Tablettes, t. X.Genès ajouta aux exercices roulants des combats d'ani-
maux, afin de faire monter un peu les recettes « qui allaient
assez mal »
Le 25 juillet 1825, les marchands chapeliers donnèrent
une fête aux Montagnes de Saint-Genès38.
LE BOIS DE BOULOGNE
C'était un lieu de plaisance très fréquenté sous le second
empire. Il s'ouvrait sur l'ancien chemin de Pessac, à gau-
che, presque en face du cinéma occupant l'angle de la
rue Gaston-Lespiault. On y voyait une élégante villa, des
charmilles, de beaux ombrages. On y dansait beaucoup
sous la baguette du maestro Escarpit.
Les bals publics donnés en 1865, 1866 et 1867, au Bois
de Boulogne, ont laissé de charmants souvenirs dans l'es-
prit de tous les danseurs de cette époque, déjà lointaine.
Au-dessus des pelouses étaient des balançoires dont Er-
nest Laroche parle avec émotion dans son ouvrage Le Vieux
Bordeaux. Ces « balançoires, écrivait-il, m'ont fait décou-
vrir autrement qu'en rêve des mollets si fins et des jarre-
tières si délicatement nouées ! »
Des aéronautes réputés, entre autres deux femmes in-
trépides, Mme Blanchard et Poitevin, firent de nombreuses
ascensions au Bois de Boulogne, qui ferma ses portes
après 1871.
AU CUIRASSIER
C'était l'enseigne d'une salle de danse assez spacieuse
aménagée dans un beau jardin, chemin de Pessac, un peu
après le Bois de Boulogne. Ce bal attirait surtout les mili-
taires.
57. Il existait à la même date des montagnes russes à Caudéran et
à Vincennes.
58. Le journal L'Indicateur.En novembre 1870, la 5e compagnie du 5e bataillon de
mobiles était cantonnée « au Cuirassier
». Pour faire la
théorie aux hommes, les gradés prenaient, sur l'estrade, la
place des musiciens.
La 4e compagnie du 5e mobiles campait au Bois de Bou-
logne, et la 6e à la Médoquine.
Le commandant Arnould
qui
devait
trouver une mort
—
glorieuse au combat de Chanteloup en 1871,
passait
—
chaque jour dans ces trois cantonnements pour juger de
l'entraînement de ses hommes39.
Les régiments de mobiles créés en 1867 représentaient la
réserve d'aujourd'hui.
PLUME-LA-POULE
Le nom rabelaisien de Plume-la-Poule, dont on a baptisé
le quartier de Peydavant, vient de l'enseigne d'une auberge
installée sur ce point de Talence il y a quelque cinquante
ans. On servait à « boire et à manger » dans cet établisse-
ment ; on y dansait aux accents des cuivres. Le patron
de Plume-la-Poule justifiait l'à-propos de son enseigne en
faisant, en l'honneur de ses clients, des hécatombes de
volailles.
Non seulement les Bordelais de la rive gauche, mais en-
core ceux de la rive droite — les Bastidiens pour les appe-
ler par leur nom se rendaient à Plume-la-Poule. En s'en
—
retournant le soir, ils chantaient en choeur une chanson en
patois où ils plaisantaient la patronne de l'établissement et
se moquaient des plats qu'elle servait aux couples assis sous
les tonnelles.
Voici cette chanson, comme nous l'a transmise la tradi-
59. Communication de M. Boucherie, président de la Fédération des
combattants de 1870-71, ancien sous-bibliothécaire de la ville.tion orale, et où l'on verra, au refrain, l'orgueil des Borde-
lais pour le pont de pierre :
COUPLET
Per ana à Plume-la-Poule
Faut s'escrasa per y ana.
Lous souliers ne sount que des groules
Lou de se, per se retira
Que daus oeus et de la salade
El dau méchant jamboun.
REFRAIN
Acos lou pount, lou pount, lou pount
Que fau passa la ribeyre,
Acos lou pount, lou pount, lou pount
N'y a re de si mignoun que lou pount.
Le dimanche et les jours de fête, des bouchers de Bor-
deaux et de la banlieue amenaient leurs dogues à Plume-
la-Poule, et là, histoire de se distraire, ils faisaient battre
leurs chiens.
Le nord de la France avait les combats de coqs; il les
a encore. Nous avions les combats de dogues; ils ne sont
plus tolérés : il faut s'en réjouir.
LES LILAS
Sur l'emplacement de l'usine Olibet se trouvait une salle
de danse dite « des Lilas ». Tout autour étaient des arbres
et des vignes. L'entrée de l'établissement était marquée par
60. «. Maü couyade » avait le sens de mal coiffée. Il y a, à Bordeaux,
une impasse Maucouyade, ainsi nommée parce qu'elle était habitée par
les tripières les moins élégantes du marché.un portail en bois, et une allée conduisait à la salle de danse
dont les frises montraient des guirlandes de fleurs entre-
laçant des instruments de musique : trompettes, tambours,
violons, etc.
La salle de danse fut englobée dans l'usine Olibet, mais
les frises subsistèrent pendant de longues années, rappe-
lant qu'il y avait eu là, anciennement, un local où le culte
de Terpsichore était fort en honneur.
Sous le second empire, et même après la guerre de 1870-
1871, tous les jeunes gens allaient au bal en casquette. Les
jeunes filles étaient coiffées « en foulard ». La mode a tué la
simplicité, en même temps que le pittoresque.
LES ARÈNE LANDAISES
Elles étaient construites entre le boulevard de Talence
et le chemin de la Taillade « en face de la croix de Saint-
Genès ». Elles présentaient toutes garanties au point de
vue de la solidité et pouvaient contenir environ deux mille
spectateurs.
En juin 1883, de grandes courses landaises furent of-
fertes dans ces arènes par « Paul Daverat, le célèbre sau-
teur, et sa quadrille ». Par ses brillants exercices, Paul
Daverat soulevait l'enthousiasme du public. Il revint sou-
vent aux arènes de Talenee. En 1888, sa « cuadrilla » se
composait d'hommes dont les noms étaient chers, comme
le sien, aux fervents du jeu landais : Candau, Saint-Jean,
Chéri, Kroumir jeune, Pierre et Victor Dufau…
Durant la course du 8 mai 1888, Daverat tomba en sau-
tant par-dessus une vache espagnole — Morica — qui le
blessa légèrement au visage d'un coup de corne.
D'autres écarteurs furent renversés et contusionnés par
les pensionnaires du toril. Le lendemain, le critique écri-
vait, parlant de Candau, des Dufau et de leurs camarades :Les applaudissements ne leur ont pas été ménagés, les
coups de sifflet non plus »
Le dimanche 13 mai 1888, il y eut de nouvelles courses.
La troupe d'écarteurs comptait une unité de plus en la
personne de Kroumir aîné, qui s'était acquis une grande
renommée en exécutant des « sauts périlleux » par-dessus
les vaches. Daverat, remis de sa blessure, fit admirer une
fois de plus son élégance, son agilité, sa souplesse dans
le « saut du béret ».
Ce même 13 mai 1888, un incident se produisit aux arè-
nes de Talence. La musique ayant joué, à la fin de la
course, En r'venant de la Revue, la chanson-marche de
Paulus, où l'on glorifiait le général Boulanger, de tous
les points des gradins partirent des sifflets « nourris et
prolongés ».
Les partisans du « brav' général », trop peu nombreux
sans doute, n'osèrent manifester en sens contraire. Déjà,
d'ailleurs, baissait la popularité de Boulanger qui s'était
mêlé à des intrigues politiques et devait finir si tristement
ses jours à Ixelles (Belgique).
«
L'HIPPODROME DE TALENCE
Il a été construit en 1890-1891 dans les dépendances du
domaine Monadey. C'est pourquoi on l'appela, tout d'abord,
« l'Hippodrome de Monadey, à Talence ».
La première réunion de courses eut lieu le 28 juin 1891.
Ces courses étaient organisées par le Trotting-Club de la
Gironde. Rendant compte de l'inauguration du nouvel hip-
podrome, un journaliste écrivait :
le public qui
« L'assistance était nombreuse, mais dans
se pressait au pesage, on ne remarquait aucune des nota-
61. La Gironde du 12 mai 1888.bilités mondaines ou sportives assidues aux courses du
Bouscat62. »
Que les temps sont changés ! Il n'y a plus de différence
aujourd'hui entre le turf du Bouscat et celui de Talence.
62. La Gironde, n° du 30 juin 1891.CHAPITRE VII
TALENCE DE 1789 A 18231
En décembre 1789, le roi avait donné à Paris « des let-
tres patentes concernant le décret de l'Assemblée nationale
pour la constitution des municipalités
».
Une première réunion
en vue de la constitution de la
Municipalité de Talence lieu, le 7 février 1790,
l'église
a
en
Saint-Genès.
Le 13 février, les maire et officiers de la municipalité
et communauté de Talence, assemblés dans la chambre du
conseil, ordonnent :
« Que le discours du roy sera présenté à M. le curé
de la paroisse
pour le prier de faire la lecture au prône
de la messe paroissiale,
et qu'il sera annoncé un Te deum
solennellement.
» Que MM. les colonel et major seraient priés de mettre
leur régiment
sous les armes et de conduire le portrait
de notre bon
roy depuis maison peysotte 2, colonel, jusques
à l'église de Saint-Genès, drapeau déployé, tambour bat-
tant et musique,
pour y chanter le Te deum, à trois heures
phrases ou mots entre guillemets contenus
dans
chapitre et qui ne sont accompagnés d'aucun renvoi aux notes
sont tirés des registres
des procès-verbaux de la municipalité dé Ta-
(Archives de la commune).
Peixotto ou Peychotte. Le banquier Peixotto était colonel des
gardes nationales de la paroisse de Talence.
1. Les citations et les
lence
2.de relevée, 21 du courant, et que la feste sera terminée
par le son des cloches et par une décharge des fusils du
régiment, et par des feux de joy en présence du régiment
sous les armes. »
Le 14 février, les principaux habitants et « bien tenants
de la paroisse de Saint-Genès de Talence s'assemblent « en
la manière accoutumée » dans ladite église, à l'issue des
vêpres, en vue de continuer la séance commencée le di-
manche précédent, dans le même lieu, « pour la nomination
de messieurs de la municipalité ». On procède par scrutin
à l'élection de deux officiers municipaux, en présence du
curé. Les suffrages se portent sur Pierre Faget et Pierre
Dubos.
On nomme ensuite Boireau, procureur de la commune, et
Gilles Bielle, trésorier.
Les élus jurent «de maintenir de tout leur pouvoir la
Constitution du royaume, d'être fidèles à la nation, à la
loy et au roy, et de bien remplir leurs fonctions ».
Le procès-verbal des élections porte les signatures de
Cauderès, maire ; Pierre Faget et Pierre Dubos, officiers
municipaux ; Boireau, procureur ; Bielle, « treshorier »3
Le 17 février, la municipalité de Bordeaux écrit aux
officiers municipaux de Talence :
« Les citoyens actifs de votre paroisse devront se réunir
lundi prochain 21, à neuf heures du matin, dans l'église
de Saint-Genès, à ceux de notre ville compris dans l'arron-
dissement de Sainte-Eulalie et de Talence, pour procéder
à l'élection d'un juge de paix et de huit assesseurs, dont
quatre pour votre municipalité et quatre pour la nôtre 4. »
»
liste alphabétique des députés du tiers état de la séné-
chaussée de Guienne figurent deux des noms mentionnés sur ce procès-
verbal : ceux de Bielle, marchand, et Cauderès, également marchand,
tous deux à Talence.
4. Inventaire de la période révolutiomtaire, t. II, p. 245.
3. Dans laA la date du 27 février 1790, André-Théophile Oscanlan,
prêtre, docteur en théologie, est signalé comme « curé
de Talanse ». Le 27 février 1791, le curé de la même pa-
roisse s'appelle Antoine Toucas.
Bernadau écrivait en avril 1791 :
« Le ci-devant curé de Talence, après avoir été vilipendé
dans le journal de Bordeaux, y a été dénoncé aux magis-
trats dans un vigoureux morceau où l'on accuse leur tié-
deur et leur pusillanimité. En leur reprochant d'avoir
enhardi l'audace des réfractaires par un silence inconnu,
on leur conseille de faire leur devoir ou de remettre le
glaive de la justice en des mains plus actives et moins pu-
sillanimes 5. »
Le 22 mai 1791, à l'issue des vêpres, les maires, officiers
et le Conseil général de la commune tiennent une séance
en l'église Saint-Pierre de Talence. Nouvelle réunion dans
la même église, le 13 juin 1791.
En exécution de la loi du 29 mai 1791, on établit une
liste de « messieurs les électeurs du département de la
Gironde. », en vue de la nomination des membres de la
première législature. Dans cette liste, sous la rubrique
« district de Bordeaux (Bègles) », on relève le nom de
Brun, maire de Talence »6.
Fin juin 1791, la nouvelle parvient à Talence que
Louis XVI a été arrêté à Varennes le 22 juin, au moment
où il fuyait à l'étranger. Les gardes nationales de la com-
mune sont « indignées de la fuitte du roy ».
Le régiment se rassemble le 30 juin « vers les six heures
du soir, chez M. Peyxote », le colonel, pour prêter ser-
«
ment.
Le régiment « mis en bataille », une des compagnies se
5. Tablettes manuscrites, t. VI, p. 434.
6. Document imprimé en 1791 chez Simon Lacourt, rue du Cahernan
(portion de la rue Sainte-Catherine).détache pour aller chercher les officiers municipaux réunis
chez M. Perrens, « un de leur confrère ». La compagnie
revient, ramenant avec pompe les officiers municipaux ;
l'un de ceux-ci, M. Faget, « fait lecture à tous les officiers
du régiment, présens, du serment dans la forme suivante » :
« Je jure d'employer les armes remises en mes mains
à la défense de la patrie et au maintien de la Constitution
décrétée par l'Assemblée nationale contre tous ses enne-
mis du dedans et du dehors, de mourir plutôt que de souf-
frir l'invasion du territoire français par des troupes étran-
gères et de n'obéir qu'aux ordres qui me seront donnés. »
Après quoi, le régiment défile. En arrivant à hauteur des
officiers municipaux, les hommes levaient la main et répé-
taient : « Je le jure »
Le serment prêté, les autorités de la commune, suivies
des gardes nationales, se rendent à l'église Saint-Pierre
« où le Saint-Sacrement était exposé à cause de la petite
fette à Dieu ». Le curé et quatre autres ecclésiastiques
étaient prêts à faire « la procession d'usage ».
Un cortège se forme ; les gardes nationales accompa-
gnent le curé, avec la musique Saint-André et les tambours
du régiment, jusqu'à l'église Saint-Genès, où l'on dépose
le Saint-Sacrement.
Le dimanche 16 octobre 1791, un soldat remet au pro-
cureur de la commune de Talence un paquet contenant
« la loi relative à la proclamation de la loi constitution-
nelle »7 Cette proclamation se fit devant l'église Saint-
Genès, le dimanche 23 octobre, en présence du régiment
patriotique de Talence, venu avec son colonel en second,
M. Raba.
maire, les offi-
Assistaient aussi à celte cérémonie
!
le
7. La proclamation était ordonnée en vertu d'un décret de l'Assemblée
nationale du 15 septembre 1791.ciers municipaux, M. Panis, juge de paix de Sainte-Eu-
lalie et de Talence, ainsi que son greffier et ses assesseurs.
Le maire lut la proclamation qui fut saluée d'une « salve
de perriers ». Lecture de la loi constitutionnelle fut égale-
ment donnée devant l'église Saint-Pierre, où l'on tira de
nouvelles « salves de perriers ». Il y eut ensuite une messe
à Saint-Pierre. Le Te deum fut chanté, et les voûtes du
pieux asile retentirent des cris unanimes : « Vive la na-
tion ! Vive la loi ! Vive le roi ».
M. Le Nègre est curé de Talence le 27 décembre 1791.
Au début de 1792, il y a des murmures dans la com-
mune à cause de la cherté du pain. Il convient de prendre
des mesures urgentes pour faire cesser, s'il est possible,
les plaintes de la population.
Le 25 mars 1792, l'abbé Tomé, « prêtre ci-devant reli-
gieux bénédictin », desservant de la chapelle Notre-Dame
de Talence 8 en qualité d'aumônier, prête le serment civi-
que dans cette chapelle. Il monte à l'autel, et se tournant
vers les autorités et le public, il dit :
« Je jure de maintenir de tout mon pouvoir la consti-
tution du royaume décrétée par l'Assemblée nationale et
acceptée par le roy, d'être fidelle à la nation, à la loi et
au roi, et de remplir avec zèle les fonctions de simple des-
servant de la chapelle Notre-Dame de Talence. »
Le 12 août 1792, Peixotto est « nommé commandant en
chef du bataillon de Talence » ; Raba, commandant en
second
!
8. Notre-Dame de Rama.
9. En réalité, il était maintenu dans son commandement" puisqu'il était
déjà colonel des gardes nationales.
10. Même observation que pour Peixotto. Raba était, en effet, colonel
en second.
Dans le procès-verbal relatif à ces nominations, Raba est appelé
« Raba Lamériquain a.Nous voici en 1793. Le 6 janvier, le Conseil général de
la commune nomme « par la loi du scrutin et à la pluralité
des suffrages » un officier public pour recevoir les nais-
sances, mariages et décès11. Le citoyen Perrens, dit « Ca-
diche », est proclamé officier public.
Le 24 mars 1793, le citoyen Busquet, propriétaire à Ta-
lence, entre dans la salle des séances de la commune et re-
met, en assignats, la somme de 50 livres pour être distri-
buée aux trois volontaires qui partaient pour les frontières.
Il s'engage à verser pour les mêmes volontaires 12 livres
par mois « tant que la guerre durera ».
La municipalité remercie le citoyen Busquet de sa géné-
rosité.
Le 25 août, le Conseil général nomme François Vernhes,
curé de Lestiac, « pour célébrer le service de la chapelle
Notre-Dame de Talence ». Cet ecclésiastique est installé le
le 17 novembre 1793.
M. Le Nègre conservait à la même date la cure de Ta-
lence.
Le 13 octobre 1793, le procureur de la commune souligne
qu'il est urgent de nommer deux commandants de la garde
nationale pour remplacer Peixotto et Raba « comme étant
hors de la loi » 12.
Le 15 germinal an second de la République, les autorités
étant en séance, lecture est donnée du décret de la Conven-
tion nationale du 14 septembre, disant que les officiers
municipaux des communes feront exécuter le décret du
4 juillet « sur la suppression des armoiries et signes de
11. C'est le clergé qui tint jusqu'à la Révolution les registres de l'état
civil.
12. La loi des suspects est du 17 septembre 1793.la royauté dans les églises et tous autres monuments
pu-
blics, dans le courant d'un mois, à compter 4e la publi-
cation dudit décret et ce, sous peine de destitution ».
Le Conseil général, voulant se conformer aux décrets de
la Convention, arrête que le 16 du courant, il s'assemblera
« au lieu accoutumé pour, de là, se transporter en corps
dans les trois églises de la commune, accompagné des gar-
des nationales nécessaires, pour enlever les signes sus-
dits »
On devait commencer par l'église Saint-Genès. Mais
l'agent national fait observer que Vernhes continuait à as-
surer le service du culte dans la chapelle Notre-Dame. Il
fallait renvoyer ce prêtre qui se permettait « d'indiquer
au peuple, pour mieux se l'attirer, l'heure de ses céré-
monies ».
« Il est temps, poursuit l'agent national, d'empêcher que
l'ambition de ce prêtre ne forme en notre sein une seconde
Vendée. »
Comme conclusion, l'orateur réclame l'enlèvement, en
premier lieu, des signes de royauté se trouvant dans la
chapelle Notre-Dame. L'assemblée se range à son avis.
Elle décide, en outre, « de se faire représenter les orne-
ments et autres effets détaillés dans l'inventaire qui en à
été fait », pour ensuite « enfermer le tout à clef, ainsy que
la chapelle, et emporter les dites clefs pour être déposées
à la maison commune, et que vingt-quatre heures après
notification à Vernhes, celui-ci soit tenu de vider et de
laisser la maison libre».
Le 17 germinal deux commissaires sont nommés et re-
çoivent mission de faire retirer l'argenterie, les ornements
les édifices religieux, on s'occupa des résidences particu-
lières; alors furent détruites les armoiries surmontées d'une couronne
de comte, que Peixotto avait fait graver sur le fronton de sa villa. (Voir
13. Après
page 67).et le linge contenu dans les trois églises. Le tout, inven-
torié, sera envoyé au district dé Bordeaux « pour que le
meilleur usage en soit fait pour le service de la Républi-
que, l'aimant mieux là que de le laisser pourrir dans les
églises ».
Lors de la séance du 15 germinal an second de la Répu-
blique, l'agent national avait tenu ce langage aux membres
du Conseil général de la commune :
« Citoyens, les vrais républicains de cette commune ont
vu avec plaisir la ci-devant église Saint-Pierre s'ériger en
Temple de la Raison et nous devons nous féliciter que
notre commune soit une des premières qui ait imité Bor-
deaux à cet égard. Imitons aussi nos dignes représentants ;
soyons animés des mêmes sentiments qu'eux pour que les
vingt-cinq préceptes de la raison soient propagés, vrai
moyen d'éclairer tous les républicains sur leur devoir en-
vers leurs enfants, à les élever dans les grands principes
naturels de la raison, de la morale et de la vertu. »
On convient, le 10 floréal, d'orner le temple « d'emblèmes
analogues à la Constitution ».
Le citoyen Lavabre avait offert deux tableaux pour gar-
nir les autels.
« Les merveilles de notre Révolution, s'écrie l'agent na-
tional, seront empreintes sur ces tableaux, ce qui éveillera
l'âme des vrais républicains, puisqu'ils verront dans l'un
l'égalité, la liberté et les droits de l'homme, et dans l'autre,
la Constitution. »
L'assemblée invite ensuite le maire à faire enlever tout
ce qu'il y a à l'intérieur du temple; il y fera placer seule-
ment des bancs « autant qu'il se pourra ». Il devra, en
outre, s'occuper de faire récrépir et blanchir les murs,
et recouvrir la charpente.
14. Voir page 121.Le 27 prairial an II, les citoyens David Gradis 15 et
Vaillant se présentent, sur convocation, devant les maires
et officiers municipaux de Talence. On les informe qu'en
vertu de la loi du 21 pluviôse et d'une délibération de la
commune du 8 dudit mois, ils ont été nommés « commis-
saires distributeurs des sommes à répartir aux parents
des défenseurs de la patrie ».
David Gradis déclare ne pouvoir remplir cette charge
de commissaire distributeur « étant déjà nommé en pareille
fonction dans la section du Bon Accord n° 19, commune
de Bordeaux ». On désigne un autre citoyen à sa place.
Le 11 thermidor an II, la Commune de Talence étant
régulièrement réunie au Temple de l'Etre suprême, le mai-
re expose la nécessité « de faire une masse propre à acquer-
rir la quantité de onze cent quinteaux de sècle répartis par
le Conseil général du district de Bordeaux pour ladite
commune, à prendre sur celle de Sestas ».
Les propriétaires seront invités à fournir les fonds néces-
saires en vue de l'acquisition « de cette partie de grains ».
D'autre part, l'assemblée demande la création d'un comi-
té de subsistances « dont les soins seraient consacrés à
préserver, d'accord avec la municipalité, la commune de
l'état de pénurie dont elle venait de faire une si rude
épreuve ».
Le 24 thermidor, le Conseil, tenant séance à la maison
commune, arrête qu'il sera distribué « une livre de pain
par jour à chaque individu ».
Le 29 thermidor, le Conseil prend connaissance du ré-
sultat de « l'expertage » des travaux effectués au Temple
15. David Gradis, fils de Benjamin Gradis et de Ester Gradis, naquit
à Bordeaux le 12 mars 1742 (GG, 789, Archives municipales). Il était
de la famille du fondateur de la fameuse maison d'armateurs David Gra-
dis et fils, et fut le quatrième chef de cette maison. (Voir p. 57, note 73).de l'Etre suprême et aux bâtiments attenants, par le citoyen
Moulinié, couvreur. Le compte, présenté par Moulinié,
avait paru exagéré. D'où l'expertise qui avait été confiée
aux citoyens Lamanche et Dufau, architectes, le premier
agissant pour la municipalité, le second pour l'entrepreneur
de couverture.
Le compte, qui se montait à 1.016 livres 19 sols, se
trouvait réduit par les experts à 860 livres.
Le maire avance à la municipalité la somme de 860 livres
qui est versée sur-le-champ à Moulinié.
Le 30 thermidor an II, l'officier public procède, dans
la salle de la maison commune, à l'accomplissement de
deux mariages. Le Conseil général assistait à cette céré-
monie. Les habitants y avaient été invités « par la voye
de l'affiche et au son de la caisse ».
Après le mariage, les époux se rendent au Temple de
la Raison où ils sont « arangués ».
L'augmentation « du prix de toutes choses » était très
sensible en 1793. Ce qui n'avait valu, en 1792, que trois
cents livres, coûtait, en 1793, « de quatre à cinq cents livres
et plus ».
Voici, d'ailleurs, un état de quelques frais de la com-
mune à cette époque :
Loyer du lieu des séances, 300 livres.
Appointements du secrétaire-greffier, 400 livres.
Fournitures (papiers, encre, bois, lumière, etc.), 300 1.
Traitement du maître d'école, 300 livres.
16. L'ancien presbytère de la paroisse.« Cette maison, ajoute l'orateur, sera le lieu de nos séan-
ces, étant le centre de la commune et à portée, par consé-
quent, de tous les habitants. »
Le citoyen Brun accepte l'invitation qui lui est faite de
s'installer dans l'ancien presbytère, et il exprime sa vive
gratitude au Conseil général.
Le 23 nivôse, le greffier donne lecture, à l'assemblée
communale, de la loi du 27 brumaire an III relative aux
écoles primaires, l'article 5 de cette loi spécifiant que
tous les « cy-devant presbytaires » seraient mis à la dispo-
sition des municipalités pour servir « de logement à l'insti-
tuteur et abriter les élèves pendant la durée des leçons ».
L'instituteur de Talence était déjà choisi. Connu par
ses vertus et ses lumières, il n'attendait plus, « que le mode
d'enseignement pour exercer son état ».
Le 25 ventôse an III, il est question d'affermer les jar-
dins du ci-devant presbytère. Peu après, la ferme est adju-
gée au citoyen Arnaud Tourens, « pour l'espace de trois
années consécutives, et à raison de 116 livres par année ».
Le 26 germinal an III, les maire, officiers municipaux
et membres du Conseil général de la commune, étant as-
semblés, décident de nommer une délégation qui, accom-
pagnée d'un greffier, « se rendra dans la ci-devant église
et sacristie Saint-Genès » afin de dresser un état des meu-
bles et effets qui s'y trouvaient encore. Meubles et effets se-
raient déposés au temple de l'Etre suprême où partie
pourrait y être utilisé ; « le restant serait vendu à l'encant et
au plus offrant et dernier enchérisseur, ainsi que les effets
laissés dans la cy-devant sacristie du Temple. Le produit
de la vente servirait pour remplacer « les débours que la
municipalité avait faits soit pour les réparations du Temple,
de la maison commune, cy-devant maison curiale ; soit
pour la nourriture et autres dépenses occasionnées par les
commissaires envoyés par le district et comité révolution¬naire de Bordeaux, tant pour les visites domiciliaires qu'a-
position et levée des scellés ».
On trouva dans l'église Saint-Genès : un buffet à deux
portes fermant à clé, six chandeliers de bois argentés
avec leurs fourreaux, huit pots à fleurs également argen-
tés, des rideaux, deux mauvais tapis verts, un coffre en
bois de noyer à deux clés, huit bouquets artificiels dont
deux grands et six petits, huit flambeaux d'étain avec
leurs bobèches, six flambeaux de cuivre sans bobèche,
trois lampes en cuivre, un encensoir et la navette en cuivre
argenté, une croix en cuivre, huit petites urnes de faïence
« bonnes ou mauvaises », huit devants d'autel en damas
de plusieurs couleurs, un « asperçoir » d'étain, une lanterne
en forme de « falo », en fer-blanc, et quelques autres
menus objets.
Dans la sacristie de Saint-Pierre, il y avait trois chan-
deliers d'étain, deux burettes, un « asperçoir », deux
plats d'étain, deux croix en cuivre jaune, une petite ar-
moire, six devants d'autel, quatre bouquets artificiels, un
« falo » en fer-blanc, un prie-Dieu en bois, une petite clo-
che fêlée, un parasol de soie, plus d'autres objets peu
importants.
Le 15 thermidor an III, les habitants des quatre sections
de la commune de Talence, « loyalement convoqués et as-
semblés dans l'une des salles de la maison du citoyen
Peyxotto », procèdent à la réorganisation de la garde na-
tionale de la commune. Sont nommés au scrutin de liste :
Jean Gellidière, capitaine; François Laborie, lieutenant;
Bonami, sous-lieutenant.
Le 24 floréal an VIII, l'agent municipal de Talence écrit
au préfet de la Gironde :« CITOYEN,
»
J'ai eu jusques à ce moment la confiance des habitants
de la commune de Talence ; vous me nommez maire de
laditte commune. Je l'accepte et maitrai tout mon zèle à
remplir la confiance dont vous avez en moy en me rendant
toujours plus utille à la chose publique. J'exécuterai de
tout mon pouvoir tous les ordres que vous me transmette-
rez, et s'il y avait quelque difficulté, je vous en ferai part.
» Je promets fidélité à la Constitution de l'an VIII. »
Le 1er prairial an XII, le Conseil municipal délibère
qu'il sera nommé des commissaires par chacune des qua-
tre sections pour « inviter les habitants et propriétaires à
souscrire volontairement tant pour le traitement, logement
et mobilier du prêtre desservant que pour les réparations
urgentes de l'église, la construction d'un clocher et l'achat
d'un cimetière. »
Les quatre sections de Talence étaient alors, rappelons-
le, « Saint-Genès, Du Courneau, Peydabant et Moulin-
d'Arts ».
Anciennement, la commune avait eu deux cimetières :
celui de Saint-Genès et celui de la chapelle Saint-Pierre.
Or, les autorités avaient permis que le premier fût vendu;
le second avait été réservé.
Dès le 6 thermidor an III, la municipalité avait exprimé
le désir qu'un jardin attenant à la maison presbiteralle,
d'environ un journal, fût affecté à un cimetière. Il n'avait
pas été tenu compte en haut lieu de ce désir. Et c'est ainsi
qu'en l'an XII, Talence était toujours sans cimetière ; on
enterrait les morts dans le champ commun de Pessac. Mais
cette situation ne pouvait plus durer car le maire de Pes-
sac avait déclaré « ne pouvoir plus recevoir de corp mort
dans son cimetière ».Dans sa séance du 29 prairial an XII, la municipalité
décide d'appeler l'attention du préfet sur la nécessité impé-
rieuse qu'il y a de créer un cimetière dans la commune.
Le sieur Pierre Zacharie Lamy, né le 14 septembre 1753,
à Paris, se présenta le 7 janvier 1814 devant la municipa-
lité de Talence à laquelle il montra une lettre de M. de
Sèze, recteur de l'Académie de Bordeaux, l'autorisant « à
tenir une école primaire à Talence ». Suivant les termes
de cette lettre, délivrée la veille, par conséquent le 6 jan-
vier, l'autorisation ne serait valable qu'après avoir été en-
registrée au secrétariat de la mairie, à la charge par l'ins-
tituteur de se présenter aux examens qui seraient ordonnés
pour l'obtention du diplôme de S. E. le Grand-Maître de
l'Université, et de ne « point admettre des enfants des deux
sexes dans la même classe ».
Le retour des Bourbons, en 1814, n'est marqué, à Ta-
lence, par aucun événement. Une colonne anglo-portugaise
forte de 6.000 hommes, et faisant partie du 7e corps de
l'armée des souverains confédérés, s'était arrêtée au Pont-
de-la-Maye, le 12 mars 1814. Un colonel anglais vint
en parlementaire à l'hôtel de Ville pour s'enquérir « si
cette colonne pouvait entrer à Bordeaux sans avoir besoin
de déployer ses forces »17. Sur réponse affirmative du
maire, M. Lynch, les troupes anglo-portugaises, que com-
mandait le général Béresford, se remirent en marche, et
à midi elles prenaient possession de Bordeaux. Cette ville
XVIII.
proclamait
Louis
France
la
première
en
—
—
A deux heures de l'après-midi, le duc d'Angoulême, gen-
dre de Louis XVIII, arrivait à Bordeaux ; une foule en-
thousiaste était allée l'attendre sur la route de Toulouse.
Le duc et la duchesse d'Angoulême se trouvaient à Bor-
17. BERNADAU. Histoire de Bordeaux.deaux quand Napoléon revint de l'île d'Elbe, dans les pre-
miers jours de mars 1815.
Après les Cent jours, le 13 août 1815, « les jeunes demoi-
selles » de Talence allèrent « avec pompe déposer un dra-
peau à la paroisse de Saint-Pierre-de-Talence en l'hon-
neur de Sa Majesté Louis XVIII le Désiré ».
Par arrêté du préfet, en date du 18 juillet 1813, M. De-
clerk, propriétaire du château des Flottes, avait été nommé
conseiller municipal de Talence. Le 24 avril 1815, le maire
enregistre une lettre sans date par laquelle M. de Declerk
déclarait ne pouvoir accepter les fonctions de membre du
Conseil municipal de Talence, étant membre de celui de
Bordeaux. « Je ne pense pas, ajoutait le propriétaire, qu'il
soit compatible que j'exerce les mêmes fonctions dans une
autre commune ».
M. Davrin donne sa démission de maire le 2 octobre
1815. Il est remplacé par M. Maillère.
Le 25 juillet 1817, Claude Graveau et le comte Maxime
de Puységur sont nommés, par le préfet, conseillers muni-
cipaux de Talence ; ils prêtent serment le 16 novembre de
la même année. S'étant rendus chez le maire, ils déclarent
à tour de rôle :
fidé-
Dieu
de
obéissance
Je
jure
garder
et
à
promets
et
«
lité au roi, de n'avoir aucune intelligence, de n'assister
qui
serait contraire à son autorité, et si
à aucune ligue
dans le ressort de mes fonctions ou ailleurs, j'apprends
qu'il se trame quelque chose à son préjudice, je le ferai
connaître au roi. »
Le comte Maxime de Puységur était, semble-t-il, le pro-
priétaire du domaine de Momplaisir18. Son frère, Pierre-
Gaspard-Herculin fut compris dans l'ordonnance du 23 dé-
cembre 1823 qui créa un certain nombre de pairs de France.
18. Voir note 32, page 10319. Mémoires de Mme
de Larochejaquelein.CHAPITRE VIII
LA VIE INTELLECTUELLE
Le petit lycée de Talence
Il fut créé en 1859, dans un domaine 1 qui appartenait
au lycée de Bordeaux depuis la Restauration.
On l'appela pendant longtemps le « Petit Collège du
Lycée impérial », lequel devint, après le 4 septembre 1870,
le Lycée national.
En 1876, le Petit Collège — il avait encore ce nom — ne
comptait pas moins de 300 élèves. L'enseignement qu'on y
donnait ne dépassait pas la quatrième.
Les bâtiments du petit lycée étaient, assure un chroni-
queur, « d'une blancheur souriante ». En 1903, l'établis-
sement fut fermé.
A l'occasion du centenaire du lycée de Bordeaux, le di-
manche 25 juin 1905, un banquet fut organisé sous l'un des
préaux du petit lycée de Talence. On nota parmi les convi-
ves, au nombre de cent trente : MM. Decrais, homme
politique et diplomate; Thamin, recteur de l'Univer-
sité; de La Ville de Mirmont, adjoint, représentant le maire
de Bordeaux ; Charles Chaumet, devenu sénateur et mi-
1. Ce domaine est indiqué « Collége Royal » sur le plan cadastral de
Talence (1846).nistre ; Paul Berthelot, aujourd'hui rédacteur en chef de
la Petite Gironde.
Dans un toast, M. Decrais déclara :
« Il est des heures où la trêve se fait, où les esprits et
les coeurs sentent le besoin de se chercher, de se rejoindre.
On peut dire qu'une de ces heures rêvées et fortunées est
celle qui nous retrouve, réunis, dans ce lieu charmant. »
Il y eut ensuite une fête dans le parc. Des artistes se
firent applaudir, entre autres le « caulègue » Despaux,
dont on goûtait la truculente fantaisie.
A cette époque, M. Huc, adjoint au maire de Talence,
avait exprimé le voeu que le petit lycée rouvrit ses portes,
que l'on rendît à cet établissement « la vie universitaire ».
Ce voeu fut exaucé en octobre 1906.
Actuellement, les classes du lycée vont de la quatrième
(A et B) à la sixième (A et B). Elles comprennent, en ou-
tre, des classes élémentaires (7e et 8e), des classes prépa-
ratoire et enfantine.
En 1925, la distribution des prix aux élèves des lycées
de Longchamps, de Talence et des classes élémentaires du
Grand lycée eut lieu le 11 juillet, à l'Alhambra, sous la
présidence de M. Rochoux, président de l'Association des
anciens élèves du lycée, conseiller à la cour d'appel de
Bordeaux. Le discours d'usage fut prononcé par M. Pes-
tourie, professeur de cinquième. Faisant allusion à certains
élèves qui, sous prétexte de gagner plus tard beaucoup
d'argent, ne voient pas l'utilité matérielle et immédiate de
leurs études, M. Pestourie leur dit, en substance :
«... Les chênes antiques du lycée de Talence, qui ont re-
cueilli indiscrètement vos confidences, me les ont rap-
portées. Horresco referens ! « A quoi sert le latin dans la
vie
C'est une langue morte !... Je vais passer en B, il
y a moins de travail !... A quoi bon travailler ? Ce ne sont
pas toujours ceux-qui se trouvent les premiers au lycée
?…qui occupent plus tard les meilleures places. » A cette
dernière constatation, je répondrai tout dé suite que c'est
très heureux que la vie ne règle pas les rangs d'après les
places du lycée, car tout espoir est ainsi permis même au
plus célèbre de nos paresseux. Le plus souvent l'âpreté
de la lutte pour la vie se chargera de stimuler plus tard
son énergie défaillante.
» Soyez persuadés que le lycée, où l'on concourt pour la
première place, est semblable à la vie sociale, où la con-
currence est plus ardente encore et surtout moins loyale :
concurrence commerciale ou professionnelle, de grades ou
de titres, de vanité ou de snobisme... »
Les écoles primaires supérieures
Les écoles primaires supérieures de Talence sont par-
ticulièrement florissantes. Celle des garçons vient en tête
des trois autres écoles analogues ouvertes à Bordeaux, à
Cadillac et à Sainte-Foy-la-Grande.
L'école primaire supérieure de garçons comptait, au
31 décembre 19212, 294 élèves. Il y avait 69 élèves de
Talence-Bègles. Le reste, soit 225, était fourni par Bor-
deaux, les communes suburbaines et quelques localités
assez éloignées comme Pessac, Léognan, Gradignan,
Cenon, Tresses, Saint-André-de-Cubzac, Ambarès, Camar-
sac, Carignan, Portets, Arbanats, etc.
Résultats des examens : Bourses d'enseignement pri-
maire supérieur, 4 ; brevet d'enseignement primaire supé-
rieur, section générale, 4 ; section commerciale, 5 ; section
industrielle, 16; brevet élémentaire, 15 ; Ecole normale
2. Rapport sur la situation de l'enseignement primaire dans la Gironde
(année 1921).de la Gironde, 3 ; Ecole d'hydrographie de Bordeaux, 1 ;
Ecole supérieure de commerce, 3.
Au 31 décembre 19243, l'école primaire supérieure
comptait 365 élèves répartis en onze divisions distinctes,
soit 71 élèves de plus qu'au 31 décembre 1921.
Les examens ont donné les résultats suivants : Brevet
d'enseignement primaire supérieur, 54 ; brevet élémen-
taire, 11 ; Ecole normale, 5 ; arts et métiers, 6 ; Instituts
(agr., chimie, électr., techn.), 1 ; Ecole de navigation, 1;
travaux publics et ponts et chaussées, 1 ; postes, 4 ; C. A.
professionnelle, 26.
Un concours a lieu chaque année pour limiter le nombre
des entrées en 1re année. Il permet de choisir une propor-
tion assez élevée de bons élèves et d'éliminer les non-
valeurs. Les élèves non originaires de Talence et de Bè-
gles sont admis à l'école moyennant le paiement d'une
redevance de 200 francs 1.
Il y avait 202 élèves à l'école primaire supérieure de
jeunes filles au 31 décembre 19215.
28 ont obtenu le brevet d'enseignement primaire supé-
rieur, 10 le brevet élémentaire, 6 le brevet supérieur, 2 ont
été admises au concours d'entrée à l'Ecole normale, 2 au
concours des bourses, 22 au concours d'enseignement mé-
nager (Chambre de métiers).
4 élèves avaient été reçues à leurs examens avec la
mention « très bien ».
L'effectif (jeunes filles) comprenait, au 31 décembre
19246, 201 élèves réparties en huit divisions, soit une élève
de moins qu'au 31 décembre 1921.
3. Rapport sur la situation de l'enseignement primaire dans la Gironde
(année 1924).
4. Ibid. (année 1924).
5. Ibid. (année 1921).
6. Ibid. (année 1924).Résultais des examens : Brevet d'enseignement primaire
supérieur, 16 ; brevet élémentaire, 10 ; Ecole normale, 5 ;
brevet supérieur, 4; certificat d'aptitude professionnelle,
34; diplôme d'enseignement ménager, 9; puériculture, 12;
infirmière, 2.
Les cours d'enseignement général, d'enseignement com-
mercial et industriel sont donnés aux écoles primaires
supérieures de Talence conformément aux dispositions du
décret du 18 août 1920.
Sur le crédit de 1.000 francs alloué au département de
la Gironde pour subventions aux caisses des écoles en
1924, Talence a reçu 100 francs; Caudéran arrive ensuite
avec une allocation de 90 francs. Trente et une autres
communes du département ont touché des sommes allant
de 10 à 60 francs.
Enfin, en 1924, les deux écoles primaires supérieures de
Talence (garçons et filles) réunissaient 566 élèves, alors
que les mêmes écoles de Bordeaux (rue du Commandant-
Arnould et rue de Cheverus) n'avaient groupé que 496 élè-
ves. Il est vrai de dire que les locaux des écoles primaires
supérieures de Bordeaux sont insuffisants par rapport à
la population de la ville.
Le jardin botanique
Des libéralités de Camille Godard ont permis de fonder,
en 1892, le Jardin botanique ou plutôt les Jardin et Insti-
tut botaniques », car telle est l'inscription placée, en let-
tres dorées, au-dessus du portail d'entrée.
Ce jardin s'ouvre au numéro 356 du cours Gambetta ;
il occupe un vaste terrain entre l'avenue d'Espeleta et le
ruisseau des Malerettes.
De chaque côté du portail est encastrée dans le mur une
«plaque en marbre rouge. On lit sur la plaque de gauche :
sur la plaque de droite :
« Université de Bordeaux »
« Faculté de médecine et de pharmacie ».
Au-dessous de chaque plaque de marbre, il y a un casier
en bois, avec treillis métallique, où l'on placarde des avis.
Une petite affiche — dont le texte suit — garnit en partie
l'un des casiers :
UNIVERSITÉ DE BORDEAUX
FACULTÉ DE MÉDECINE ET DE PHARMACIE
L'entrée du jardin botanique (annexe du laboratoire de bota-
nique et de matière médicale) est réservée à MM. les Etudiants
en cours d'études.
Le public n'y est pas admis.
On se demande pourquoi les promeneurs n'ont pas le
droit de visiter le Jardin botanique ?...
Cet établissement est pourvu de deux serres, d'une oran-
gerie, d'un laboratoire de recherches et de champs de cul-
ture des plantes appartenant aux diverses familles végé-
tales, et, particulièrement, des plantes médicinales.
C'est le professeur Guillauddécédé à Saintes le 18 no-
vembre 1923, après avoir occupé, pendant plus de quarante
ans, la chaire d'histoire naturelle à la Faculté de mé-
decine et de pharmacie, qui a « créé et magistralement or-
donné le beau Jardin botanique de l'Université, à Talen-
ce » 8. Cette oeuvre lui était chère et il voulut la continuer
par delà la tombe en instituant la Faculté bénéficiaire d'un
legs important affecté spécialement à son entretien.
Le Jardin a maintenant pour directeur M. Beille, profes-
seur de botanique et matière médicale à la Faculté de Bor-
deaux.
7. Jean-Alexandre Guillaud était né à Aumagne (Charente-Inférieure),
le 12 février 1849.
8. Rapport du Conseil de l'Université, année scolaire 1923-1924.M. Georges Petit assure les fonctions de jardinier-chef
du domaine.
Le terrain du Jardin botanique était, au dix-septième
siècle, recouvert de vignes, appartenant au sieur Béchon
Il se trouva ensuite englobé dans le domaine Peixotto. Le
fameux banquier transforma tout son bien en un lieu des
plus séduisants.
Le Jardin botanique garde quelques vestiges de sa splen-
deur d'antan. On y voit, outre des parterres rectilignes,
une pièce d'eau magnifique, au centre de laquelle est une
île de forme circulaire à laquelle on accède par un pont rus-
tique. Au fond, exactement dans l'axe du bassin, se dresse
une élégante colonne de pierre sur socle, haute de 5 mè-
tres, et dont le chapiteau ionique supporte une boule. Les
arbres forment charmilles en bordure du cours Gambetta.
L'étang est alimenté par le ruisseau de Talence, qui suit
une direction parallèle. Par une canalisation souterraine,
l'étang rejoint le ruisseau à l'endroit où il y a la première
des chutes d'eau qui faisaient tourner jadis le moulin de
la Lande.
L'île disparaît sous les feuilles énormes de plantes appe-
lées « Ferdinanda eminens ». Ces feuilles ne constituent pas
seulement un agrément, elles sont utiles : leur moelle rem-
place, en effet, « la moelle du sureau pour la micrographie
du laboratoire de pharmacie et de matière médicale ». C'est
là une innovation due à M. le professeur Beille. Depuis la
guerre, la moelle de sureau coûte cher. M. Beille l'a rem-
placée par le suc d'une autre plante.
M. Petit exerce la profession de jardinier-chef au Jardin
botanique depuis plus de trente-huit ans. Autrefois, en bê-
chant la terre, il a mis à jour de nombreuses pièces de mon-
9. Notre-Dame de Talence dans la chapelle des monges au XVIIIe siècle.naie, notamment des pièces de 1 et 2 centimes. Il ne les a
pas conservées et ne se souvient pas très bien de leur effigie.
Comment ces pièces de monnaie se trouvaient-elles épar-
pillées dans le sol ? Voilà un point que nous avons cher-
ché à élucider, sans y parvenir du reste.
Notons que le legs de Camille Godard, pour la fondation
du Jardin botanique, était de 100.000 francs.
L'observatoire de Talence
Situé rue des Visitandines, 24, il a été fondé, en 1900, par
un savant trop modeste, M. Henri Mémery, de la Société
astronomique de Bordeaux.
Il s'agit d'une installation d'amateur qui a pour but, en
premier lieu, de permettre à tous ceux qui désirent acqué-
rir les éléments de la science astronomique d'effectuer les
observations susceptibles de retenir leur attention (soleil,
lune, planètes, etc.).
D'autre part, M. Mémery a commencé à Talence, il y a
vingt-cinq ans, une série d'observations journalières du
soleil en vue de la recherche des relations qui paraissent
exister entre les phénomènes solaires (taches, facules,
éruptions diverses) et les variations atmosphériques ter-
restres. Les résultats de ces travaux sont communiqués
aux établissements et sociétés scientifiques, ainsi qu'aux
personnes s'intéressant, pour des raisons diverses, à la
question si importante de la prévision du temps.
La méthode en vigueur pour l'étude des phénomènes
météorologiques est celle dont les bases ont été établies
par Leverrier en 1855. Elle a subi des modifications por-
tant sur l'emploi de la T. S. F., au lieu du télégraphe
ordinaire pour la transmission des dépêches, et sur un
nombre plus élevé des stations météorologiques de l'Europequi envoient, chaque jour, au Bureau central de Paris,
les renseignements
sur l'état de l'atmosphère.
Toutefois, la méthode en usage depuis soixante-dix ans
apparaît insuffisante, car elle ne permet la prévision lo-
cale du temps que vingt-quatre heures à l'avance, et encore
pas avec une certitude absolue. Le progrès réalisé dans ce
domaine de la science est peu sensible ; de plus, la météo-
rologie avoue son ignorance en ce qui concerne les causes
des variations brusques et anormales du temps.
Pour ses études touchant la météorologie générale,
M. Mémery utilise les méthodes nouvelles. Il a complété sa
série de vingt-cinq années d'observations journalières du
soleil par une série de vingt-cinq années d'observations
analogues faites en Angleterre à partir de 1874. Il possède
ainsi cinquante années d'observations quotidiennes du so-
leil.
La comparaison entre les variations notées sur la sur-
face du soleil et celles des éléments atmosphériques sur
l'ouest de l'Europe conduit à des résultats excessivement
curieux.
L'observatoire de Talence apporte donc une précieuse
contribution à l'étude de la prévision du temps, et c'est
tout à l'honneur de M. Henri Mémery.
Lors du dernier passage de Mars à proximité 10 de la
Terre, nombre d'amateurs ont défilé à l'observatoire de
Talence. On leur a fait remarquer « l'extrême difficulté
qu'offre l'observation de la fameuse planète, l'impossibilité
matérielle de limiter sur un dessin les détails aperçus à
la lunette, et l'embarras où se trouve l'observateur pour
rendre fidèlement la forme des taches sombres visibles
sur ce monde voisin » 12.
10. En août 1924.
11. L'Information astronomique n° 1, septembre 1924.Les établissements hospitaliers
Durant la guerre, afin de former rapidement de bons
aviateurs, on était arrivé progressivement à imposer aux
candidats pilotes un programme d'examen physiologique
et médical, qui était à peu près au point au moment de
l'armistice. Le centre militaire de Bordeaux, où l'on fait
passer ledit examen, a son siège à l'hôpital temporaire
de Talence ; il est placé sous la direction du 18e corps d'ar-
mée. On y visite trois ordres de candidats : les candidats
civils (dix-huit ans) aux bourses de pilotage offertes par
le ministère de la Guerre pour s'assurer, à l'avance, un
recrutement aérien militaire ; les candidats provenant de la
préparation militaire (futurs officiers de réserve); les can-
didats militaires déjà incorporés. En 1921 il y a eu, au
total, 113 candidats; ce chiffre a été dépassé en 1922.
On soigne particulièrement à l'hôpital de Talence les
pilotes ou les observateurs victimes d'accidents survenus
au centre d'instruction de tir et de bombardement aérien
de Cazaux. Le blessé est transporté par avion sanitaire
au camp de Beau-Désert où va le prendre une ambulance
automobile qui le conduit à l'hôpital temporaire.
On a parlé de bâtir un hôpital militaire à Talence.
Dans une de ses séances, en août 1924, le Conseil géné-
ral de la Gironde a adopté, à l'unanimité, deux voeux de-
mandant que le projet de construction d'un hôpital mili-
taire à Talence soit définitivement abandonné ; le second,
que l'hôpital temporaire n° 4 de Talence soit supprimé
dans le plus bref délai. Ces voeux étaient présentés par
MM. Borderie, Teyssier, Boyer et Costedoat.
Les parlementaires, membres du Conseil général, s'enga-
gèrent à intervenir auprès du ministre de la Guerre pour
empêcher l'édification de l'hôpital projeté, et dont la réali¬sation, suivant les explications que fournit M. Costedoat,
coûterait une trentaine de millions.
La question est toujours pendante.
L'hôpital temporaire est formé d'une suite de baraque-
ments uniformes. Il s'ouvre cours Gambetta. Le vaste do-
maine dans lequel il est installé a aussi une entrée sur le
chemin Frédéric-Sévène, entrée marquée par une grille
qu'encadrent deux piliers circulaires sur lesquels on lisait,
il y a peu de temps encore, ce nom en lettres noires :
« Crespy ».
Une magnifique allée d'arbres part de la grille qui,
après être restée longtemps ouverte nuit et jour, est
maintenant constamment fermée et cadenassée. Aussi ne
s'explique-t-on plus l'inscription ci-après peinte sur une
planchette fixée sur le premier arbre de l'allée, à droite :
Défendu à toute personne étrangère à l'hôpital de péné-
trer dans le parc ».
L'école Florence-Nightingale
Deux écoles d'infirmières de Bordeaux sont reconnues
par les pouvoirs publics.
L'une d'elles fonctionne à Talence, dans le superbe do-
maine de Bagatelle, limité par la route de Toulouse, la
rue Robespierre et le chemin Frédéric-Sévène : c'est
l'Ecole Florence-Nightingale.
Cette école fondée en 1919, grâce aux libéralités de
Rockfeller, est placée « sous l'invocation des infirmières
américaines mortes pour le droit et pour l'humanité au
cours de la guerre de 1914-1918 » ; elle est dirigée par
Mlle le docteur Hamilton et Mlles Mignot, sous-directrices.
Les infirmières de la maison de santé protestante rue
Cassignol sont formées à Bagatelle, où elles trouvent, à
l'occasion, une maison de repos.Le dimanche 16 mars 1924, un homme de science et de
dévouement, un des maîtres de la chirurgie française, le
docteur Jean-Louis Faure 12, professeur à la Faculté de
médecine de Paris, a visité les oeuvres sociales de Bor-
deaux et de la banlieue, entre autres l'Ecole Florence-
Nightingale et le dispensaire aménagé dans le même éta-
blissement.
Jean-Louis Faure, dans une belle allocution, a souligné
que l'école des gardes-malades de Bagatelle pouvait être
considérée comme un modèle, et il a exalté le rôle à la
fois social et moral des infirmières qui donnent aujourd'hui
— comme elles l'ont fait durant le conflit mondial — « d'ad-
mirables exemples de courage, d'abnégation et de sa-
voir » 18.
Ce même dimanche 16 mars 1924, on a posé la première
pierre d'un hôpital qui doit compléter les magnifiques ins-
tallations prévues sur le terrain de Bagatelle. La pierre
recouvre un coffret métallique contenant le procès-verbal
relatif à cette cérémonie. Des pièces de monnaie ont été
jointes au procès-verbal qui est revêtu des signatures du
professeur Jean-Louis Faure et des hautes personnalités
qui accompagnaient l'éminent. chirurgien dans sa visite
à Florence-Nightingale.
L'hôpital de Bagatelle comprendra six pavillons. On
compte y centraliser tous les services de la maison de
santé protestante de la rue Cassignol, à l'exception, tou-
tefois, de la clinique de jour.
12. Jean-Louis Faure a été élu membre titulaire de l'Académie de
médecine, en décembre 1924. Il est né, en 1863, à Sainte-Foy-la-Grande
(Gironde). Cette petite commune avait eu déjà un de ses enfants membre
de l'Académie de médecine : le célèbre chirurgien Paul Broca, fondateur
de l'Ecole d'anthropologie.
13. La Petite Gironde, n° du 17 mars 1924.La pouponnière de Cholet
La Fédération des oeuvres girondines de protection de
l'enfance, fondée le 11 avril 1918, avait, peu après, émis
le voeu qu'il fût créé dans les environs de Bordeaux une
pouponnière avec asile d'allaitement et asile pour femmes
enceintes. La réalisation intégrale de ce voeu, nous la trou-
vons dans la pouponnière de Cholet 14. Cet établissement,
ouvert en 1920, constitue, en effet, une véritable école de
puériculture. Il dépend des hospices de Bordeaux. En deux
années de fonctionnement, il a donné asile « à 48 femmes
enceintes, à 352 mères nourrices et à leurs enfants ; il a
reçu, en outre, 245 enfants sans mère »15.
Grâce aux bonnes conditions hygiéniques et à la sur-
veillance médicale constante, la mortalité y a été presque
nulle.
Si, actuellement, par suite d'une organisation encore
insuffisante, tous les nourrissons de Bordeaux ne reçoivent
pas un lait excellent, on a la satisfaction de pouvoir don-
ner à un grand nombre un bon lait de vache provenant
d'une laiterie de la banlieue. Ce lait est distribué non pas-
teurisé en des récipients cachetés, dans l'heure qui suit
la traite. Les nourrissons de Cholet, notamment, sont ali-
mentés par ce moyen.
A l'opposé de l'hospice du cours de l'Argonne, la pou-
ponnière de Cholet. ne reçoit que des nourrissons sains.
M. le docteur Rocaz, médecin des hôpitaux, chef du ser-
vice médical de la pouponnière de Cholet, a souligné l'uti-
lité de cette institution et le rôle efficace qu'elle doit
M. Voir page 43.
15. Journal de médecine de Bordeaux, n° du 20 septembre 1923.jouer dans la lutte contre l'avortement volontaire. Il y a
intérêt selon lui, à réunir dans le même local deux des
trois sections de l'établissement : l'asile des femmes en-
ceintes et l'asile d'allaitement.
« La future mère qui aura vécu pendant plusieurs mois
au milieu de mères et de bébés sentira, écrivait-il, éclore
en elle des sentiments d'amour maternel qui ne se seraient
peut-être pas développés dans une autre ambiance ; elle
ne songera plus à abandonner l'enfant qu'elle attend...
» De plus, la femme enceinte, sortant d'un asile d'allai-
tement, sera pour cet asile le meilleur agent de propa-
gande auprès de ses compagnes de la Maternité ; elle y
recrutera des adhérentes et évitera ainsi bien des aban-
dons »
La Lyre talençaise
Elle a été fondée en 1902. Présidée par M. Renard, elle
a pour directeur M. Raoul Auguste. Les cours de solfège
et d'instruments organisés par la Lyre talençaise sont ré-
gulièrement assurés par M. Estivaux.
En 1924, la Lyre talençaise a donné une grande fête à
l'occasion du vingt-deuxième anniversaire de sa fondation
et en l'honneur de Sainte-Cécile. Un don important de
M. Faget, conseiller général, permit aux dirigeants de la
Société de gratifier tous les lauréats d'une récompense
en espèces.
Talence et les Lettres
Talence a vu naître, le 22 août 187217, l'un des plus
brillants universitaires de la fin du XIXe siècle : Paul Con-
16. Le Sud-Ouest économique, n° du 28 mars 1922.
17. Registre des naissances (commune de Talence).vreur, fils de Joseph-Auguste-Edmond Couvreur, censeur
au lycée de Bordeaux.
La déclaration de naissance eut pour témoins : Gabriel
Rousseau, surveillant général au lycée de Talence, et
Edouard Clara, professeur au même lycée.
Paul Couvreur figure dans la liste des lauréats du Con-
cours général (concours de Paris). Il remporta : en 1888.
en rhétorique, le 1er prix (nouveaux) de géographie; en
1889, en philosophie, le 2° prix de physique, et en 1890,
en rhétorique, le 1er prix (vétérans) d'histoire.
Helléniste de l'école de Tournier, Couvreur fut l'auteur,
avant d'être agrégé, d'une excellente édition du Phédon,
préparée à l'école. Il est mort le 25 janvier 1898, à Lille,
où il était maître de conférences de philologie classique.
L'Académie française a attribué, en 1926, le grand-prix
de roman à un écrivain de talent, originaire de Bordeaux :
M. François Mauriac. Cet écrivain a situé à Talence l'ac-
tion d'un de ses romans, et l'un des meilleurs : Le Désert de
l'Amour, paru en 1925. On voit son héroïne descendre du
tramway, à l'arrêt de l'église de Talence, car elle habite
tout près de cet édifice. Un autre des principaux person-
nages — un potache — quitte le tram à un arrêt un peu plus
loin.
Un courant de sympathie s'est établi entre les deux voya-
geurs, et l'on est empoigné littéralement par les disposi-
tions qu'ils prennent pour se retrouver le soir, à la même
heure, dans la même voiture.
M. François Mauriac promène le lecteur dans les règes
de vignes. Pouvait-il oublier que Talence est dans cette
admirable région des Graves, où l'on récolte un vin fameux?
Il parle aussi de la croix de Saint-Genès, quand elle sedressait encore au carrefour, de cette croix « qu'adorèrent
écrit-il, en passant, les pèlerins de Saint-Jacques-de-Com-
postelle, et où ne s'appuyaient plus-que les contrôleurs des
omnibus » 18.
Deux jeunes littérateurs de nos amis : MM. Louis Palau-
qui et Henri Bouffard, ont publié, en 1924, à Bordeaux,
sous le titre de Plumc-la-Poule, un très amusant recueil de
contes. L'idée de ce titre original leur vint en apprenant
qu'il y avait, à Talence, un quartier dénommé Plume-la-
Poule.
La mairie
La mairie de Talence a été construite en 1881, par l'ar-
chitecte Marius Faget. Les divers services sont actuelle-
ment un peu à l'étroit dans cet édifice qui s'ouvre sur la
belle avenue d'Espeleta.
La mairie présente un bâtiment (un étage avec mansarde)
flanqué de deux pavillons à fronton triangulaire, élevés
d'un étage seulement et formant avant-corps. Au centre de
la construction, à hauteur du premier étage, règne une
galerie reliant les deux pavillons. Cette galerie ou tribune,
protégée par une balustrade, est supportée par quatre
colonnes d'ordre ionique.
18. Le Désert de l'Amour, p. 23.Liste des maires de Talence
NOMS ET PRÉNOMS
DATES D'ENTRÉE EN FONCTION
7 février 1790.
14 novembre 1790.
CAUDERES.
BRUN.
BONNEFOUS (Louis).
MATERRE-FERRAND (Félix).
26 prairial, an VII
27 mars 1806.
DE15 mai 1808.
25 janvier 1813.
13 octobre 1815.
8 novembre 1816
17 septembre 1822.
22 avril 1825.
28 mars 1848.
22 décembre 1851.
20 juin 1855.
9 janvier 1863.
18 février 1866.
29 mai 1868.
9 septembre 1870.
11 mai 1871.
3 septembre 1871.
5 mai 1872.
11 février 1874.
12 juin 1876.
30 septembre 1877.
Huc (Adolphe).
IRIQUIN (Jean).
LASSERRE (Georges).31 décembre 1905.
17 mai 1925.
FLORET.
DAVRIN (Jean).
MAILLÈRE père.
DE MONTESQUIOU (Jean).
BLUMEREL (Joseph).
ROUL.
COLLINEAU aîné.
DEVÈZE (Antoine).
ROUSSEAU (L.).
MÉGRET (Jean-Jacques).
CUGINAUD.
DANGUILHEM (A.).
MÉGRET (Jean-Jacques).
LATÉRRADE (Charles).
MÉGRET.
LATERRADE.
DE VILLE-SUZANNE (Clément).
SÉVÈNE (Frédéric).
VILLE-SuZANNE (Clément).
SÉVÈNE (Frédéric).
JUILLAC (Jacques).
30 décembre 1877.
24 avril 1881.
27 janvier 1901.
Municipalité élue en 1919.
Iriquin, maire ; Boucanus (Joseph-Charles) et Gardères,
adjoints ; Balès, Barraud, Burlot, Calmel, Cammas, Cou-
nord, Courcelles, Dublanc, Dupuy, Gaillard, Imbert, Ja¬Louin, Joyaux, Laborde, Lacoste, Lasserre, Dr Mandoul,
Nardoux, Renout, Saint-Aubin, Teillaud, Vergne, Vernis,
Cornet.
Municipalité élue le 17 mai 1925.
Lasserre (Georges), maire ; Courcelles (Louis), Mounier
(Laurent), Cabot (Pierre), Rochebayard (Albert), adjoints ;
Barboussat, Bréfeil, Bujac, Cammas, Capdevielle, Du-
blanc, Escath, Gaillard, Granger, Jabouin, Marzin, Mer-
let, Pinaud, Pourtau, Rispal, Saint-Paul, Serizier, Stan-
cill, Suberbielle, Teillaud, Terriou, Vien.
M. Georges Lasserre est également conseiller général du
4e canton de Bordeaux, dans lequel est englobée la com-
mune de Talence.CHAPITRE IX
VIOGRAPHIE - ARCHÉOLOGIE
L'ancien chemin de fer de La Teste
La grande ligne ferrée Bordeaux-Irun, avec embran-
chement à Lamothe sur Arcachon, traverse la commune
de Talence.
En 1921 a été mise en exploitation la ligne du chemin
de fer de ceinture, reliant la gare du Midi à celle de Saint-
Louis (Médoc). L'établissement de cette voie ferrée a amené
la création de la gare « La Médoquine-Talence
Il y avait eu déjà une station de « La Médoquine » au
temps du premier chemin de fer de Bordeaux à La Teste.
La gare de départ de ce chemin de fer se trouvait entre
les rues de Pessac, des Treuils et de Ségur, sur l'emplace-
ment occupé par le Conseil de guerre, la caserne Boudet
et le château d'eau.
Talence n'était pas tête de ligne, mais il ne s'en fallait
que de quelques mètres — tout au plus l'intervalle de la
rue de Ségur, laquelle, rappelons-le, séparait autrefois
une partie du territoire de Bordeaux de celui de Talence
1. Plan du projet d'annexion à la ville de Bordeaux du territoire des
communes limitrophes. (Archives municipales. Dossier 30 D. 2.) Voir
page 21.La première pierre de la gare du chemin de fer de La
Teste — le quatrième construit en France
fut
posée so-
—
lennellement, en août 1839, par le duc d'Orléans, fils aîné de
Louis-Philippe, qui se trouvait à Bordeaux avec la du-
chesse, son épouse 2. L'inauguration de la ligne eut lieu
le 6 juillet 1841. On comptait dix-neuf stations ; la pre-
mière était celle de « La Médoquine ».
Un ami élu Parnasse —J.-B. Couvé — composa un petit
poème en effectuant le voyage de Bordeaux à La Teste.
Voici un échantillon de sa lyre :
Nous marchons sur un viaduc
Après la Médoquine.
De Monsieur de Vergez3 le truc
Est fameux, j'imagine.
C'est un beau morceau,
Il me place haut.
Je règne sur l'espace,
Je me fais l'effet
D'un roi, d'un préfet
Qu'on laisse encore eu place...
Couvé faisait allusion au passage du train sur un viaduc
de 920 mètres établi après le Haut-Brion.
Le chemin de fer de La Teste devint, le 27 juillet 1853,
propriété de la « Compagnie des chemins de fer dû Midi
et du canal latéral à la Garonne 4 ». Le 8 mars 1854 fut
proposée la suppression des « garages ou ports secs » de
la ligne dé La Teste, entre autres La Médoquine. Celte
proposition fut adoptée.
2. Article de Gustave LABAT inséré dans l'ouvrage Le Centenaire du
Lycée de Bordeaux.
3. M. de Vergez, ingénieur, était le constructeur de la ligne ferrée de
La Teste ; il eut comme collaborateur Alphand, alors aspirant ingénieur.
Paris dut plus tard à Alphand des transformations remarquables.
1. Tel était le nom primitif de la Compagnie du Midi.La Compagnie du Midi s'empressa de construire une
nouvelle gare de La Médoquine en créant le chemin de fer
de ceinture.
La gare « La Médoquine-Talence
» — pour l'appeler
par son véritable nom — est dotée d'un service de factage
et de camionnage qui, desservant les quartiers très éloi-
gnés de Bordeaux-Saint-Jean, présente pour le public le
plus grand intérêt.
De février à décembre 1921, ladite gare n'a pas expédié
moins de 5.500 tonnes.
Les nonagénaires de La Médoquine qui, dans leurs jeu-
nes années, regardaient passer le petit chemin de fer de
La Teste, voient circuler maintenant
sur le même point, à
90 à l'heure et dans
un fracas de tonnerre, les grands ex-
press européens.
La ligne du chemin de fer de ceinture a été ouverte :
1° au service normal des marchandises le 18 février 1921
;
2° au service des
voyageurs le 14 mars de la même année.
Les voies romaines
Plusieurs routes romaines parlaient de Bordeaux allant
dans différentes directions. Deux d'entre elles conduisaient
l'une à La Teste
par Croix d'Hins, l'autre à Bayonne par
Salles. Ces longues chaussées aux robustes empierrements
et dont on voit encore, par endroits, quelques vestiges,
furent suivies
par les armées de l'empire, les fonction-
naires, les voyageurs.
Les chemins de Saint-Jacques-de-Compostelle furent
plus tard, et pour la plupart, semble-t-il, établis
sur des
routes romaines. Les pèlerins s'étant arrêtés à Bordeaux,
rue du Mirail, à l'hôpital Saint-Jacques, et, reprenant leur
voyage, tournaient rue des Augustins, gagnaient la rueSainte-Catherine 5 et s'engageaient route de Bayonne,
(cours de l'Argonne) ; arrivés au carrefour Saint-Genès,
ils prenaient « le grant chemyn romyeu » (cours Gambet-
ta) 6, le suivaient jusqu'au chemin Roul, pénétraient dans
ce chemin qu'ils parcouraient dans son entier, laissant à
droite le village du Grand Courneau de Ruhan, et ils attei-
gnaient une route désignée encore sur les plans « chemin
de la voie romaine ».
La rue Sainte-Catherine, le cours de l'Argonne, le cours
Gambetta et le chemin Roul constituaient apparemment
un tronçon de la route Bordeaux-Bayonne, par Salles, tra-
cée par les vainqueurs de la Gaule, et cette route passait
donc sur le sol où devait se former le coeur même de Ta-
lence.
L'autre voie romaine Bordeaux-La Teste par Croix-
d'Hins, plus au nord, sillonnait également le futur territoire
de Talence, car elle suivait à peu près le tracé de la ligne
ferrée Bordeaux-Arcachon.
A travers les rues de Talence
Les nouvelles municipalités, à quelque parti qu'elles ap-
partiennent, n'ont, en général, dès leur installation, qu'un
souci : glorifier tout de suite leurs idoles ou leurs amis dé-
funts. On change alors les plaques de rues. On supprime
des noms sentant le terroir ou rappelant des traditions ou
des faits d'histoire locale et on les remplace par des noms
de personnages politiques.
5. Il y a trois ou quatre ans, des ouvriers occupés à des travaux de
terrassements, près de la porte d'Aquitaine, mirent à jour dans l'axe de la
rue Sainte-Catherine, à environ 1 m. 50 de profondeur, un sol pavé. On
se trouvait en présence — ce fut l'avis des gens compétents — d'un frag-
ment de route romaine.
6. Voir page 123 (note 72) et page 133.C'est là un très mauvais système. Certes, nous n'entre-
rons pas dans le détail des inconvénients multiples que
provoquent les perturbations viographiques. Nous ferons
seulement observer que lorsqu'on s'engage dans cette voie
— le mot est de circonstance — on ne peut prévoir où l'on
s'arrêtera.
Supposons une municipalité socialiste arrivant au pou-
voir : elle modifie les plaques indicatrices dans le sens de ses
opinions. C'est un sentiment très naturel.
Qu'une municipalité modérée survienne : elle s'empres-
sera de faire disparaître les appellations socialistes. C'est
encore humain.
Qu'une municipalité royaliste soit élue : elle fera revivre
les noms qui lui sont chers au détriment de tous les autres.
Il importe donc d'agir avec beaucoup de circonspection
quand on touche aux noms de rues consacrés par l'usage.
D'autre part, on ne devrait donner à celles-ci que les noms
d'hommes politiques dont la valeur personnelle, l'autorité
morale et surtout les services rendus au pays imposent un
respect unanime.
De cette manière, on éviterait l'engrenage. On ne mécon-
tenterait personne. On ne froisserait aucune susceptibilité.
On n'éveillerait aucune jalousie.
Les municipalités de couleurs différentes qui se succéde-
raient n'auraient pas à user de représailles vis-à-vis les
unes des autres.
Il y a, au surplus, un moyen de tout concilier, du moins
dans une certaine mesure. C'est de laisser une fois pour
toutes les noms existants, quels qu'ils soient, et de réserver
les noms nouveaux pour les voies nouvelles. C'est ce qu'a
compris, d'ailleurs, la municipalité de Talence qui, dans sa
séance du 12 juillet 1926, a baptisé comme suit les rues et
places créées dans les lotissements du Haut-Brion, des
Templiers, de Toulouse et Dunoyer :de
« Lotissement du Haut-Brion : Rue A, portera le nom
rue Marcel-Sembat ; rue B, rue Louis-Blanc ; rue C, rue
Ader ; rue D, rue Etienne-Dolet; la place, place du 11-No-
vembre.
» Lotissement des Templiers : La rue sera dénommée
rue Vergniaud ; la place, place Camille-Desmoulins.
» Lotissement de Toulouse : La voie n° 1 prendra le nom
de rue Général-André ; la voie 2, rue Docteur-Dupeux; la
voie 3, rue Mattéotti ; la voie 4, rue Ernest-Renan ; la voie
6, rue Jules-Guesde.
» Lotissement Dunoyer : La voie n° 1 sera dénommée
rue Calixte-Camelle; la voie 2, rue Paul-Louis-Courrier;
la voie 3, rue Léon-Bourgeois ; la place, place du 1er-Mai ».
La place du 11-Novembre est la plus heureuse de ces
dénominations, car c'est la date qui vit la fin du plus grand
cataclysme que l'histoire ait jamais enregistré.
Et maintenant, passons à une petite étude sur la viogra-
phie talençaise qui avait naturellement sa place toute mar-
quée dans cette monographie.
Bontemps (chemin)
Ce nom est apparemment celui de Bontemps-Dubarry
qui, pour raison de santé, donna sa démission de membre
du Conseil municipal de Talence le 15 avril 18157.
Cauderès (rue de)
Elle perpétue la mémoire d'un enfant de Talence, Jean
Baptiste Cauderès, prêtre du diocèse de Bordeaux.
En 1790, Cauderès avait trente-six ans ; des textes de
cette époque font suivre son nom de la mention : « ci-
7. Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence (Archi-
ves de la commune.)devant curé de Canéjan depuis 1780. » Il fut déclaré émigré
le 24 nivôse an II (13 janvier 1794), et rentra en France
après la Terreur. Mgr d'Aviau, archevêque de Bordeaux,
le nomma chanoine honoraire le 27 juin 1803.
Cauderès avait publié en 1783 un Eloge du comte d'Es-
taing 8.
Seul, le côté est de la rue de Cauderès appartient à Ta-
lence ; le côté ouest fait partie de Bordeaux.
Charles-Laterrade (rue)
Né à Bordeaux en 1818, Charles Laterrade fut agricul-
teur, littérateur et homme politique. Membre du Conseil
municipal de Talence le 11 mai 1871, il fut élu deux fois
maire dé cette commune, où il créa une bibliothèque popu-
laire 9 et organisa des cours d'adultes. Il fut révoqué, après
le 24 mai, par l'Ordre moral.
Laterrade fut conseiller général du quatrième canton ;
il mourut le 22 juin
1876.
Clément-Thomas (rue)
Né à Libourne le 31 décembre 1809, Clément Thomas fut
nommé représentant du peuple en 1848.
Déporté après le coup d'Etat de 1852, il rentra à Paris
lors de la proclamation de la troisième République. Le
4 novembre 1870, il devint commandant en chef de la pre-
mière armée, des gardes nationales de la Seine. Il démis-
8. Charles-Hector d'Estaing, amiral français, se signala par des suc-
cès contre les Anglais sur terre et sur mer pendant la guerre d'Amérique,
prit Saint-Vincent et l'île de la Grenade ; monta sur l'échafaud, parce que
noble, en 1794.
9. Il y a une dizaine d'années, la Bibliothèque populaire de Talence
fut supprimée; les livres en furent répartis entre les différentes écoles de
la localité. (Notes de la mairie.)sionna le 14 février 1871. Après l'insurrection du 18 mars,
il fut arrêté et fusillé, séance tenante, sans le moindre simu-
lacre de jugement. L'Etat a élevé au Père-Lachaise, à Pa-
ris, un monument à la mémoire de Clément Thomas et du
général Lecomte, fusillé, dans les mêmes conditions que
lui, quelques jours plus tard.
Colonel-Moll (rue du)
Le lieutenant-colonel Moll commandait le territoire du
Tchad quand il fut tué, le 9 novembre 1910, au cours d'une
action contre les forces du sultan du Massalit. Cet officier
supérieur, doublé d'un administrateur de premier ordre,
avait pour devise : « Je commande, donc je suis responsa-
ble. »
Cronstadt (avenue de)
Cronstadt, port militaire et commercial de la Russie, au
fond du golfe de Finlande. Le tsar Alexandre III y reçut,
en 1891, une escadre française. Ce fut le point de départ
de l'ancienne alliance franco-russe.
Le 13 octobre 1893 eut lieu, à Toulon, la réception d'une
escadre russe placée sous les ordres du contre-amiral Avel-
lan. Cet événement ne fit que développer les sentiments
d'amitié qui unissaient les peuples français et russe.
De Mons (chemin)
Cette voie reliant le cours Gambetta au chemin de Gra-
digna10 porte le nom d'une famille noble. Il est fait men-
tion sur le plan11 d'un quartier de Talence, au début du
du XVIIIe siècle, de la « vigne de Monsieur de Mons ».
10. Plan de Bordeaux el de sa banlieue par Louis LONGUEVILLE.
11. Ce plan n° 3097 est aux Archives municipales de Bordeaux.D'autre part, on relève sur une liste des moulins établis
sur le ruisseau de Talence « le moulin d'Arz à Mons »12.
Le 11 juin 1594, il y eut deux reconnaissances de fonds
situés à Talence et relevant des maisons nobles de Langon
et de Mons13.
Le 3 décembre 1692, le sieur Rivière fit l'acquisition
« d'un bois de haute futaye, appartenant à M. de Mons,
conseiller, situé en la paroisse de Talence, en graves 14.
Il s'agissait de M. Démons, conseiller au Parlement, de-
venu propriétaire de la seigneurie de Thouars, le 22 mars
1692.
D'Espeleta (avenue)
A l'origine, le domaine de Peixotto s'étendait du chemin
Erédéric-Sévène au chemin de Suzon15, qui est la dernière
voie que l'on trouve, à gauche, avant d'arriver avenue
d'Espeleta, en partant de l'église de Talence.
Le baron Espeleta, propriétaire de ce domaine, fit don
à la commune du terrain sur lequel on a construit la mairie
et créé la belle esplanade y conduisant. Le baron avait con-
senti cette donation à la condition que son nom fût donné
à ladite esplanade 16. Voilà pourquoi il y a, à Talence, une
avenue d'Espeleta.
12. Registre du Clerc de ville. (Archives municipales de Bordeaux.)
13. Inventaire sommaire. Registre de la Jurade, t. XI.
Le même ouvrage nous apprend que les 25 juin et 26 juillet 1536, il y
avait eu cinq reconnaissances, « en faveur du seigneur de la maison
noble de Langon, de fonds situés à Talence ».
14. Inventaire sommaire. Registre de la Jurade, t. IX.
15. Plan 138 (Archives départementales). On lit sur ce plan, levé en
juin 1782 : « Emplacement de la maison, appent, chay, cuvier et écuries
qui existaient lors de la reconnaissance consentie par M. de Jegun, le
12 avril 1758, devant Laville, notaire à Bordeaux. Le tout démoli par le
sr Pexotte ».
;
16. Notes de la mairie.Edison (rue)
Cette, voie a pris le nom du grand physicien américain,
inventeur de nombreux appareils électriques, notamment
du phonographe. Précédemment, c'était la rue du Prince-
Noir.
Le souvenir du fils célèbre d'Edouard III est rappelé,
en dehors du château, par l'enseigne Usine du Prince noir,
peinte — en lettres noires, dans flèche blanche, sur fond
noir — sur le mur, à l'angle du chemin de Roustaing et du
cours Gambetta.
Émile-Zola (rue)
Cette rue était dénommée antérieurement « chemin des
Montagnes », par rapport à une élévation de terre qui
l'avoisinait et sur laquelle passait la ligne du chemin de fer
de Bordeaux à La Teste17.
François-Coppée et de l'Union (rues)
Ces rues ont remplacé la « rue du Bois-de-Boulogne »,
et la « petite rue du Bois-de-Boulogne », qui rappelaient
la salle de danse dont il a été question dans un précédent
chapitre. Il est regrettable, à notre avis, que cette jolie dési-
gnation de Bois-de-Boulogne ait complètement disparu de
Talence.
Gambetta (cours)
Ce cours constitue l'artère principale de Talence, les deux
autres grandes voies, le cours du Maréchal-Galliéni et la
route de Toulouse, n'appartenant que par un côté à la com-
mune.
17. Nous avons vu dans notre enfance des talus qui étaient des ves-
tiges de ces « montagnes ».Le cours Gambetta est la voie la plus animée, la plus
commerçante. On y trouve les écoles primaires, la poste,
des établissements divers. Il passe devant l'église et devant
la mairie; il est ensuite borde par les magnifiques domaines
qui font l'incomparable charme de Talence.
A partir du chemin Banquey jusqu'à l'église de Talence,
une ligne de beaux peupliers se dressait de chaque côté
du cours Gambetta. Un petit fossé courait devant les mai-
sons. Sur les instances des propriétaires, les peupliers fu-
rent abattus, les fossés comblés, et l'on créa les trottoirs.
Maréchal-Galliéni (cours du)
C'est l'ancien chemin de Pessac. Le côté des numéros
pairs appartient à Talence ; celui des numéros impairs dé-
pend de Bordeaux.
Le Conseil municipal de Talence eut, le premier, la pen-
sée de baptiser du nom de Galliéni le chemin de Pessac.
Les édiles bordelais approuvèrent cette désignation le 12
novembre 1920. Par suite, le chemin de Pessac devint le
cours Général-Galliéni.
Le 12 avril 1921, la Chambre des députés adoptait sans
débat, à mains levées et à l'unanimité, une proposition de
loi tendant à conférer, à titre posthume, la dignité de maré-
chal de France au général Galliéni.
Du fait de ce vote, les plaques indicatrices « cours Géné-
ral-Galliéni » furent remplacées par celles de « cours du
Maréchal-Galliéni ».
Galliéni mourut le 27 mai 1916, dans la maison de re-
traite et de convalescence des soeurs franciscaines, rue
Maurepas, 29, à Versailles. On l'a justement appelé « l'ani-
mateur de la victoire de la Marne ».Pierre-Curie (rue)
Pierre Curie naquit à Paris le 15 mai 1859. Chef des
travaux de physique à l'Ecole de physique et de chimie
industrielle de Paris en 1882, il fut ensuite professeur de
physique générale à l'Ecole de physique et de chimie, puis
à la Sorbonne, en 1904. On lui doit, entre autres décou-
vertes, celle du radium. Sa femme collabora activement à
ses nombreux travaux. La moitié du prix Nobel pour les
sciences fut attribuée à M. et Mme Curie en 1904.
L'année suivante, Pierre Curie entrait à l'Académie des
sciences.
Ce grand savant fut écrasé par une charrette alors qu'il
traversait la place Dauphine, à Paris, le 18 avril 1906.
Rocambole (impasse)
Il y a eu un conseiller municipal de Talence appelé
Gilbert et surnommé Rocambole18. Ce conseiller habitait
dans la voie à laquelle son sobriquet a été donné.
Roul (chemin)
Il commence cours Gambetta et aboutit à la limite de
la commune, vers Pessac.
Propriétaire du château de Monadey, Roul fut élu mai-
re de Talence le 22 avril 1825. Député de la Gironde, il
obtint du Parlement, en 1845, une somme de 5 millions
pour achever le pavage de la route allant de Bordeaux à
Bayonne par les grandes landes.
Roul finit ses jours à Monadey à l'âge de quatre-vingt-
quatre ans. Il avait exprimé le désir d'être inhumé dans
18. Rocambole est le héros d'un des romans du fameux conteur Pon-
son du Terrail, qui mourut à Bordeaux, rue de Pessac.une chapelle qu'il avait fait édifier dans son domaine;
mais on ne tint pas compte de ce désir.
La dépouille mortelle de l'ancien député fut donc por-
tée au cimetière de la commune.
le
Le plan cadastral de Talence fut terminé en 1847
baron Sers étant préfet de la Gironde, et Roul, maire de
Talence.
Roustaing (chemin de)
Ce chemin conserve le souvenir des deux familles qui
ont tant marqué dans l'histoire de Talence : les Roustaing,
seigneurs de Brama, et les Rostaing, seigneurs de La
Tour.
Taillade (chemin de la)
Ce chemin porte le nom d'une famille qui avait des
propriétés dans le quartier. Il est appelé « ruelle Tail-
lard » sur le tableau d'assemblage du plan cadastral 1847,
et « ruelle Taillade » sur une des divisions du même plan.
Vieille-Tour (chemin de la)
En 1813, c'était le « chemin n° 5 de 3e classe »26. Partant
du lieu appelé La Médoquine, il passait « devant le do-
maine de M. le maréchal Perignon, Latour, Clamageran.
Sandré » et allait « jusqu'au village du Grand-Cournau ».
Il était long de 900 mètres.
Ce chemin s'appelait « chemin du Courneau à la Médo
quine » en 184721. On le baptisa, par la suite, chemin de
la Vieille-Tour, peut-être parce qu'il restait encore quel-
ques vestiges de l'ancienne Tour des Rostaing ?
19. Depuis lors, il n'a pas été établi d'autre plan cadastral de Talence.
20. Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Archi-
ves de la commune.)
21. Plan cadastral.Visitandines (rue des)
On appelle Visitandines un ordre de femmes institué
en 1610, à Annecy, par saint François de Sales et la ba-
ronne de Chantal, en mémoire « de la visite que la Vierge
fit à sainte Elisabeth quelques jours après l'Annonciation ».
Cet ordre, dont la règle est peu sévère, fut approuvé par
Urbain VIII, en 1626, et se répandit bientôt en France, en
Italie, en Allemagne, en Pologne.
Les Visitandines étaient aussi dénommées « Religieuses
de la Visitation ».
Un groupe de ces religieuses s'établit à Talence. Il de-
vait occuper un emplacement situé dans l'angle formé par
la rencontre du cours Gambetta et du chemin de la Tail-
lade. Cet endroit est, d'ailleurs, ainsi indiqué sur le plan ca-
dastral de Talence : « La Visitendine. »
A la Révolution, le domaine des Visitandines devint
propriété de la Nation, et fut vendu, le 13 janvier 1791,
pour la somme de 31.400 livres, à M. Peynado fils, négo-
ciant, Fossés de ville 22. Il comprenait « un bien de campa-
gne, maison, chai, cuvier, 20 j. 17 r. vigne et terre » 23.
La rue des Visitandines est devenue depuis peu rue
Emile-Combes.
Les noms d'hommes politiques tiennent une place im-
portante dans la viographie talençaise. On y trouve, le
cours Gambetta et les rues Adolphe-Thiers, Jules-Simon,
Carnot, Jules-Ferry, Ludovic-Trarieux, Emile-Combes
Paul-Bert, Charles-Floquet, Maurice-Berteaux, de Freyci-
22. Cours Victor-Hugo, à Bordeaux.
23. M. MARION, J. BENZACAR, CAUDRILLIER. Documents relatifs à
vente des biens nationaux, t. I.
lanet, Jean-Jaurès, Waldeck-Rousseau, Félix-Faure, Camille
Pelletan. Deluns-Montaud, Emile-Loubet, René-Goblet.
Les écrivains sont représentés par les rues Voltaire,
Victor-Hugo, Emile-Zola, de Balzac, Elisée-Reclus, Au-
guste-Comte, François-Coppée.
Les rues Pasteur, Marcelin-Berthelot, Pierre-Curie et
Edison symbolisent la science.
La Révolution est rappelée par les rues Mirabeau, Dan-
ton et Robespierre.
Deux voies portent des dates célèbres : la rue du XIV-
Juillet (commémoration de la prise de la Bastille en 1789),
et la rue du IV-Septembre (proclamation de la troisième
République en 1870).
Les militaires sont aussi à l'honneur. Outre le cours du
Maréchal-Galliéni, il y a les rues Hoche, Marceau, Chanzy,
Margueritte, Bourbaki, Bordas.
Le chemin Bayard évoque sans doute la mémoire du
Chevalier sans peur et sans reproche ?
La rue Denfert-Rochereau glorifie le colonel qui défen-
dit Belfort, et la rue Rouget-de-l'Isle perpétue le nom de
l'officier du génie auteur de La Marseillaise.
L'éminent économiste Léon Say a également son nom
sur une plaque de rue.
Et voici des dénominations d'inspiration républicaine :
rues de l'Egalité, de la Liberté, de la Fraternité, de la
Vérité, de la Paix, de l'Union, de l'Espérance ; place de la
Concorde. Enregistrons aussi la rue de la République.
Les rues de Coulmiers et de Bazeilles portent des noms
de batailles. Celles d'Alsace et de Lorraine ont été aussi
baptisées en souvenir des deux provinces arrachées à la
France en 1871 et qui ont été réintégrées dans notre terri-
toire en 1918.
Des sentiments poétiques ont fait naître ces charmantes
appellations : rues de la Fauvette, de la Charmille, de laPrairie, du Porte-Bonheur (dans celte dernière artère de-
vait fleurir le muguet).
Des voies tiennent leur nom du quartier qu'elles traver-
sent : chemins de Banquey, de la Médoquine ; rues de Pey-
davant et du Haut-Carré. D'autres ont pris le nom d'anciens
châteaux auxquels elles conduisent : chemin de Thouars
de Raba, etc.
La rue Pey-Bouquey se rapporte à un bien dont il est
question dans un acte de 1532, et qui était situé « esgra-
bes de bourdeaux, au plantier de pey Coucquey, autrement
au Haumont.
Dans une esporle de 1618, dont il existe une copie datée
de 1691, le même plantier est ainsi désigné puch bouc-
quey
Plusieurs artères rappellent les noms d'hommes qui ont
présidé, en tant que maires, aux destinées de la commune :
Roul, Charles-Laterrade, de Mégret, Frédéric-Sévène, Jac-
ques Juillac.
En donnant à une rue le nom de Eugène-Olibet 25, on
a rendu un hommage légitime au commerce et à l'industrie.
Certaines voies portent des noms de propriétaires. Une
autre a un nom bizarre : c'est la rue du Pont-projeté.
Trois lignes de tramways desservent Talence par la
route de Toulouse, le cours Gambetta et le cours du Maré-
chal-Galliéni. Depuis un an environ, les trams de la ban-
lieue empruntent le réseau urbain. En sorte que les voya-
geurs venant de Léognan, Gradignan ou Gazinet sont
24. Arch. départ., G, 1001. (Renseignements communiqués par M. Trial,
membre de la Société archéologique).
Dans le langage du pays, pey a le sens de Pierre (Pey Berland), et
puch ou puy celui d'élévation du sol (Puy Paulin).
25. Honoré-Jean Olibet et son fils Eugène ont fondé, après 1862,
l'usine de Talence.directement conduits, s'ils le désirent, au centre même de
Bordeaux; avant cette pénétration, les voyageurs devaient
changer de voitures aux barrières, ce qui était parfois fort
désagréable.
Un coup d'oeil dans un Annuaire de 1840 nous a permis
de savoir comment on allait, il y a 86 ans, de Bordeaux
à Talence. Des voitures omnibus dites « les Bordelaises »
partaient de la place de la Comédie et se rendaient à Ta-
lence en passant par la place d'Aquitaine (de la Victoire).
Le prix du voyage était de 45 centimes, soit 15 centimes
de la Comédie à la place d'Aquitaine, et 30 centimes
d'Aquitaine à Talence.
D'autres voitures omnibus dites « les Françaises » se
rendaient de la rue Gobineau à la barrière du Moulin-
d'Ars, en passant par la place des Capucins. Le prix du
trajet était de 30 centimes : soit 15 centimes de la rue Go-
bineau aux Capucins, et 15 centimes des Capucins à la
barrière du Moulin-d'Ars.
Une entreprise de voitures brédoises assurait le service
de Gradignan. On s'embarquait place d'Aquitaine. On lit,
à ce propos, dans l'Annuaire de 1840 :
« Il part tous les jours à 7 heures, 11 heures du matin
et 3 heures de l'après-midi une voiture pour Talence et
Gradignan, et revenant à 9 heures, 2 heures et 4 heu-
res25 bis. »
Sous la rubrique « Entreprises diverses » on trouve le
service de Pessac. Trois départs avaient lieu tous les jours
pour cette destination : à 9 heures du matin, à midi et à
4 heures du soir, en hiver; à 8 heures du matin, à midi
et à 5 heures du soir en été. Dans la belle saison, un autre
départ avait lieu le dimanche, à 2 heures de l'après-midi.
La voiture stationnait au coin de la rue de Berry, près
de l'hôpital.
25 bis. Cet Annuaire est aux archives municipales de Bordeaux.En 1865, des voitures de la Compagnie générale des
Omnibus effectuaient le transport des voyageurs de la
place extérieure d'Aquitaine à Talence. Le service durait
de 7 heures du matin à 7 heures du soir 26. Le tarif était
toujours de 30 centimes.
En 1876, même point de départ et même prix. Il existait
alors une autre ligne de voitures reliant le cours du XXX-
Juillet (devant la maison n° 1) à la barrière Saint-Genès.
Le coût du voyage était de 20 centimes.
DÉCOUVERTES ARCHÉOLOGIQUES
Deux tombes Jumelles
Un coffre à double cuve — ou deux tombes jumelles —
paraissant appartenir à la fin de l'ère mérovingienne, fut
découvert, en 1875, par M. Delfortriedans le jardin de
la maison 59, cours Gambetta. Ce tombeau servait d'auge !
Les gens qui lui avaient donné cette destination ignoraient
évidemment tout l'intérêt qu'il présente au point de vue
de l'archéologie.
Suivant les renseignements recueillis, le propriétaire
de l'immeuble avait trouvé le coffre à la place qu'il occu-
pait. Les habitants du quartier « l'avaient toujours vu là
où il était ». On estima que le tombeau avait dû être trou-
vé sur les lieux ou à une petite distance. Comme il a un
poids énorme, il est peu probable, en effet, que l'on se
soit donné la peine de le transporter de loin. La pierre ne
présente aucune inscription.
26. Charles COCKS. Guide de l'étranger à Bordeaux
27. Société arehéologique de Bordeaux, t. II, année 1875.Au cours d'une de ses séances en 1878, la Société d'ar-
chéologie adressa des remerciements à M. Juillac, proprié-
taire à Talence, qui avait offert gracieuisement, à celte so-
ciété, le coffre à double cuve22.
Le tombeau est déposé au Musée des Antiques, rue
Mably.
Une stèle funéraire
Il y a eu au château de Thouars une stèle funéraire atti-
que20, en marbre pentélique, dans un bel état de conserva-
tion. Pendant longtemps, cette stèle resta reléguée en un
hangar du château. Elle se dressa ensuite sous un ber-
ceau de verdure, contre la margelle d'un puits couvert au
ras du sol.
Voici le sujet sculpté sur la face principale, la seule or-
nementée
Deux femmes s'abordent et se donnent la main. Elles
se présentent de profil. Toutes deux portent une sorte
de manteau passé sous le bras droit, et dégageant l'épaule.
Le pan du vêtement s'enroule autour de l'autre bras, fait
bourrelet à la ceinture, puis retombe.
Les deux femmes se serrent la main en signe d'adieu,
vraisemblablement.
Cette scène est encadrée par deux pilastres terminés par
des chapiteaux plats supportant une voûte faite de trois
arcs. De chaque côté de l'archivolte, il y a une petite ro-
sace en relief.
Au-dessus du cintre, dans la frise, apparaît une inscription
grecque que l'on peut traduire ainsi :
:
Zozimè, fille de Kallinikos, milésienne,
Femme de Phocion d'Otrynè.
28. Société archéologique de Bordeaux, t. V, année 1878.
29. Le monument a été découvert par le père Royer qui l'a signalé,
en février 1913, à M. le comte Aurélien de Sarrau, lequel l'a visité en
compagnie de M. l'abbé Moureau, curé de Talence.Cette inscription révèle le mariage d'un Athénien avec
une étrangère. De telles unions n'étaient pas admises au
temps d'Athènes libre, ou elles étaient très rares. Elles se
multiplièrent quand la Grèce devint province romaine. On
en conclut que la stèle de Talence remonte à la fin du
second siècle ou du premier siècle avant Jésus-Christ.
Le monument est couronné d'un fronton triangulaire
montrant, dans le tympan, une rosace de même style que
les deux autres, mais de plus grande dimension. Il a
1 m. 20 de hauteur, 0 m. 50 de largeur au fronton, 48 cm. 5
au corps, et 12 cm. 5 d'épaisseur 50.
A propos de cette stèle, M. Paul Fournier, professeur à
la Faculté des lettres de Bordeaux, a écrit :
« À la banalité du sujet, des visages, des poses, on recon-
naît le produit d'un atelier sur le chemin du cimetière, où
les parents de la morte ont fait leur choix, le lendemain
de l'enterrement 31. »
Comment cette pierre funéraire se trouvait-elle à Ta-
lence ? M. Paul Fournier assure qu'elle ne « peut passer
pour un témoin de notre histoire locale ». A-t-elle été
apportée sur nos quais par un bateau qui l'aurait reçue
d'une barque à laquelle elle aurait servi de lest ?
L'armateur Balguerie junior a été propriétaire du châ-
teau de Thouars. Il est possible qu'un de ses navires ait
ramené la pierre à Bordeaux dans les conditions indiquées.
L'armateur, ayant eu son attention attirée sur la stèle,
se serait empressé de faire transporter celle-ci dans son
domaine à Talence. Il n'y aurait plus songé par la suite,
puisqu'elle fut retrouvée, dans un hangar, par Mme la mar-
quise du Vivier, qui la fit elle-même placer contre la mar-
gelle du puits.
30. L'Aquitaine, n° du 21 février 1913,
31. Revue des Etudes anciennes, n° de juillet-septembre 1913.Pour M. le comte Aurélien de Sarrau, la stèle a dû être
exécutée et sculptée sur place ; « elle devait, dit-il, surmon-
ter quelque sarcophage ». A l'appui de son opinion, M. de
Sarrau souligne que, dans le même lieu, se trouve un grand
sarcophage 32 de marbre blanc veiné de bleu — marbre des
Pyrénées
— dans lequel fleurissent, actuellement, grami-
nées et plantes diverses. Il fait observer, en outre, qu'au
temps d'Ausone, la plupart des serviteurs étaient Grecs.
Quoi qu'il en soit, la stèle du château de Thouars « porte
à trois le nombre des inscriptions grecques de Bordeaux
ou de sa banlieue » 33. Elle a été emportée par le proprié-
taire qui a vendu le domaine à M. d'Ornellas.
Curieuses margelles de puits
Il y a à Talence trois margelles de puits en pierre avec
écussons des XVIIe et XVIIIe siècles.
La première de ces margelles se trouve dans le domaine
de Capdaurat, entre le chemin de Pey-Bouquey et celui
de la Vieille-Tour. Elle est formée par un renflement cir-
culaire portant un écusson de forme ancienne, avec une
croix et la date 1731.
La seconde margelle est à l'extrémité de la vigne de Cap-
daurat, près du chemin de la Vieille-Tour. De même for-
me que la précédente, elle est cependant d'une facture plus
soignée ; sur son renflement se détache un écusson portant,
gravés, le monogramme du Christ avec croix et le millé-
sime 1699.
La troisième margelle orne la cour de la propriété du
Castel, qui est en bordure du chemin Roul et appartient
32. Ce cercueil de pierre a les dimensions suivantes : longueur,
2 m. 10; largeur, 0 m. 74; hauteur, 0 m. 56, profondeur (intérieur), 0m. 44;
épaisseur, 0 m. 12.
33. Paul COURTEAULT. Revue historique de Bordeaux. 1913.à M. Holagray. Elle présente « deux moulures bombées,
en forme de doucine droite et renversée, séparées par une
bande ornée d'un écusson contourné, de forme mo-
derne » ".
Monnaies romaines
En février 1857, on fit, au Noviciat des frères des Ecoles
chrétiennes, à Talence, cours Gambetta, 124 35 une impor-
tante trouvaille touchant la science numismatique. En creu-
sant un trou dans une allée du jardin pour en extraire
du sable, on découvrit, à 70 centimètres de profondeur,
un lot de pièces romaines en bronze, de moyen et petit
module, à l'effigie des derniers empereurs romains. Il n'y
avait autour aucun vestige de bois pouvant faire présumer
que les pièces avaient été placées dans une caisse. On
s'était borné sans doute, avant de les enfouir, à les enve-
lopper dans un petit sac qui aura été détruit par les siè-
cles. L'absence complète de monnaies françaises parmi
celles qui ont été mises à jour « autoriserait à croire que
le dépôt remonte aux invasions barbares » ".
Toutes les pièces, parfaitement conservées, « étaient
réunies et collées ensemble au moyen d'oxide »
La plus vieille est à l'effigie de Postumus, qui fut pro-
clamé empereur dans les Gaules au début de l'an 261. En
267, après avoir vaincu le tyran Lélien, près de Mayence,
Postumus fut massacré par ses soldats pour n'avoir pas
voulu leur livrer le pillage de cette ville
La moins ancienne des pièces de monnaie rappelle Cons-
34. Ces margelles ont fait l'objet d'une communication do M. l'abbé
Royer (séance du 9 juillet 1920 de la Société Archéologique).
35.Le Noviciat est indiqué sur l'Atlas départemental du Conseil géné-
ral, cours Gambetta, à gauche, un peu après le pont du chemin de fer.
36. La Guienne, nos des 15 et 22 février et 1er mars 1857.
37. Ibid.
38. L'art de vérifier les dates.tantin Il dit « le Jeune né à Arles le 1re mars 316, et pro-
»,
clamé auguste et empereur l'an 337, après la mort de son
père, le grand Constantin.
Constantin II périt, l'an 340, dans une embuscade que
lui dressèrent les généraux de
son frère Constant, près
d'Aquilée39.
L'aqueduc romain
En 1826, l'attention de Billaudel, ingénieur des ponts et
chaussées, fut attirée par la découverte d'une portion
d' aqueduc,
au Pont d'Ars, dans une sablière appartenant
à un pharmacien nommé Cazenave.
Une commission fut chargée d'aller reconnaître cette
portion d'aqueduc. Elle comprenait MM. Blanc-Dutrouilh,
secrétaire général; Billaudel, l'ingénieur ; Durand, archi-
tecte; Lartigue, pharmacien, et Jouannet, conservateur des
antiquités du département.
Cette commission fit un rapport 40 très intéressant.
L'aqueduc, rencontré à six pieds de profondeur, était
de forme rectangulaire, construit en béton et présentait
tous les caractères des constructions romaines de ce genre.
On en découvrit d'autres fragments qui permirent d'établir
que cet ouvrage était tantôt rampant, tantôt souterrain,
tantôt porté au-dessus du sol, suivant les ondulations du
terrain.
Quand l'aqueduc courait au-dessus du sol, il était porté
ou sur un mur ou sur des arcades. C'est sur des arcades
qu'il franchissait le ruisseau dé Talence ou des Maleret-
tes. La commission estima que « les noms de Pont d'Ars
et de Courneau d'Ars que conservent, sur la rive droite
30. L'art de vérifier les dates.
40. Ce rapport a été publié dans les Actes de l'Académie des sciences,
bettes-lettres et arts de Bordeaux (années 1825-1887).des Malerettes, deux endroits éloignés l'un de l'autre de
cinq cents toises, semblent rappeler le souvenir de ces
arcades. »
MM. Blanc-Dutrouilh, Billaudel et leurs collègues s'oc-
cupèrent de rechercher la direction de l'aqueduc. De la
sablière du pharmacien Cazenave, par conséquent du Pont
d'Ars, il allait en droite ligne sur Bordeaux.
Cet aqueduc n'était autre que celui dont il a été question
au premier chapitre et qui conduisait l'Eau Blanche au
coeur de Burdigala. Elie Vinet, on s'en souvient, en
avait, le premier, reconnu les vestiges en 1552.
L'ouvrage avait été édifié sous Tibère. On peut en
voir des morceaux au musée des Antiques, rue Mably, en-
tre autres, une pierre ayant 43 centimètres de largeur à
l'intérieur et 67 centimètres de hauteur.
Des restes peu connus du même aqueduc subsistent
près du village de Sarcignan 41.
De sa promenade au Moulin d'Ars en 1552, Elie Vinet
avait rapporté un fragment de l'aqueduc consistant en
« un tuïau de terre cuite d'environ demi pié de diamètre,
rompu par les deux bouts, et aiant encore de longueur
bien près de pié et demi » 42. Il avait fait présent de
ce tuyau « à maistre Joseph de La Chassagne, conseiller
du roi en la court du Parlement de Bourdeaus, homme
fort studieux et grand admirateur d'antiquité » 48.
On lit dans un article intitulé « Talence » et publié dans
le Musée d'Aquitaine (année 1823) :
« Nous avons reconnu dans le sud de Talence, du côté
du château de Salle, quelques pieds d'un aqueduc ram-
pant, que nous nous proposons de suivre pour reconnaî-
tre sa direction ».
41. J.-A. BRUTAILS. Guide illustré dans Bordeaux et les environs, 1906.
42. L'antiquité de Bourdeaus.
43. Ibid.L'auteur de cet article a mal situé le château de Salles
ou plutôt le Bien de Saltes 44, qui est en quelque sorte
au centre de Talence, exactement à gauche du cours Gam-
betta, un peu avant le quartier de Banquey.
D'autre part, on ne sait s'il donna suite à son projet
de s'assurer de la direction de l'aqueduc rampant. En tout
cas, la commission nommée en 1826 paraît avoir mis les
choses au point en ce qui concerne l'aqueduc de Tibère
qui passait, au Pont d'Ars, sur le territoire de Talence.
Une inscription latine
Dans le sol où fut ouverte la rue Duluc — laquelle sépa-
rait autrefois Bordeaux de Talence — on a trouvé « une
pierre funéraire, celle d'un Espagnol, avec inscription la-
tine ». Celte découverte, suivant le comte de Sarrau, indi-
que que peut-être il y a eu là un domaine gallo-romain.
Peintures décoratives au château du Prince-Noir
M. Clavé, étant propriétaire du château du Prince Noir,
fit faire, un peu avant l'année 1888, des réparations
intérieures à la partie du château reconstruite vers le XVIIe
siècle. En effectuant le travail, les ouvriers trouvèrent,
sous du papier de tenture, une décoration qui était desti-
née à un petit oratoire du premier étage.
M. Augier a cru pouvoir attribuer ces restes de peintures
décoratives à la fin du XVIIe siècle 45. Elle consistent dans
l'ornementation d'un contre-rétable constitué par deux pi-
lastres cannelés supportant une corniche; la peinture a
44. Plan cadastral de Talence.
45. Séance de la Société archéologique de
1888.
Bordeaux du 13 janviersuppléé à la sculpture dans toutes les moulures. Sur les
côtés formant la saillie des pilastres, il y a de jolies ara-
besques avec des têtes d'anges, se détachant sur un fond
noir. Des filets dorés venaient égayer les tons rouges,
bruns, verts et bleus dont sont couverts les fonds et les
surfaces planes. Le plafond est un lambris, sur lequel le
peintre décorateur a tracé des divisions pour des caissons
dans lesquels un ornement varié a été peint de différentes
couleurs sur un fond. Au centre, le Saint Esprit dans des
nuages avec des têtes d'anges.
Des réparations antérieures avaient fait disparaître le
reste des décorations sur le mur.
Ces peintures, quoique n'offrant pas beaucoup d'intérêt,
devaient être néanmoins, estimait-on, conservées et restau-
rées.
Une médaille aragonaise
Quand on creusa les fondations de la maison 199, rue de
Saint-Genès, on trouva beaucoup d'ossements, des crânes
dolichocéphales, des pièces de monnaie d'Henri, roi d'An-
gleterre ; de Philippe - Auguste, des doubles - tournois
Louis XIII, une médaille aragonaise46. La maison en ques-
tion s'élève sur une partie de l'emplacement de l'ancien ci-
metière de Saint-Genès, où devaient être inhumés, non
seulement les habitants de la paroisse, mais encore les pè-
lerins décédés en arrivant aux portes de Bordeaux.
La médaille aragonaise indique bien le retour de voya-
geurs venant d'Espagne.
46. Notes de M. le comte de Sarrau.CHAPITRE X
EN L'HONNEUR
DES MORTS GLORIEUX
Le cimetière américain
Un cimetière américain a été créé sur le territoire de
Talence. On y a inhumé les restes des soldats du général
Pershing morts, dans les formations sanitaires, des suites
de blessures reçues à l'ennemi.
Nous avons assisté, le 30 mai 1920, à la manifestation
patriotique organisée, dans ce cimetière, à l'occasion du
Mémorial Day. A côté des autorités françaises étaient réu-
nis MM. Théodore Jaeckel, consul des Etats-Unis; Atlee,
consul d'Angleterre; le chapelain Hewetson; Mathews, du
service des cimetières américains; Smith Port, secrétaire
de l'Y. M. C. A. La colonie américaine de Bordeaux avait
fait déposer dans la nécropole une gerbe de roses avec
cette inscription en anglais : « A la mémoire des soldats
américains tombés pour la patrie. »
Chaque année, le 30 mai, une pieuse cérémonie se dé-
roule, avec le même, rite, dans l'American cimetery.
Le cimetière communal
La ville de Talence a été fortement éprouvée par la guerre
1914-1918. Combien de ses enfants sont morts au champd'honneur! L'âme de ces braves plane sur la commune; elle
y entretient la notion du devoir, l'amour de la liberté, le
culte du patriotisme.
Talence a élevé au cimetière un monument à ses fils tom-
bés pour la plus noble des causes.
Le monument, d'une sobre architecture, présente une
pyramide sur piédestal, entouré de gradins. Il porte cette
inscription : « Aux enfants de Talence morts pour la pa-
trie
La face antérieure de la pyramide montre une palme;
sur la face opposée, il y a un glaive, la lame tournée vers
le sol. Cette arme, dans sa position, doit symboliser la
paix. Un flambeau renversé orne chacune des deux autres
faces de la pyramide. C'est sans doute l'image de la vie
éteinte en pleine ardeur ?
Les noms des héros garnissent le piédestal, formant
comme un palmarès sublime. Quatre urnes, que supportent
des socles, encadrent le mausolée commémoratif.
L'inauguration de ce monument a eu lieu le dimanche
1er juillet 1923, au cours d'une émouvante solennité.
Le cortège officiel se forma devant la mairie et se ren-
dit à la nécropole par le chemin de Suzon. Marchaient en
tête la batterie La Talençaise et la Lyre talençaise, jouant
des marches funèbres. Venaient ensuite les sociétés loca-
les avec leurs drapeaux ou bannières : Les Enfants de Ta-
lence (gymnastes), le bataillon féminin des Libellules, Les
Camarades de combat, La Sauvegarde du Poilu, Les Vé-
térans de 1870-1871, l'orphéon l'Avenir.
Les élèves du lycée de Talence et ceux des écoles com-
munales fermaient le cortège avec M. Jean Iriquin, maire
de Talence, qu'accompagnaient M. Boucanus, adjoint, et
plusieurs autres membres de la municipalité.
Au cimetière étaient réunis, au milieu d'une affluence
recueillie, les représentants du gouvernement, ceux de l'ar¬
».mée, les délégués des corps élus, les consuls des puissan-
ces amies et alliées. Les morts glorieux de Talence reçu-
rent, ce jour-là, l'hommage suprême de la France et des
nations qui luttèrent à nos côtés pour le triomphe du droit,
de la justice et de la civilisation.
M. Iriquin salua les braves disparus, s'inclina devant
les familles endeuillées, puis, s'adressant à la jeunesse, il
dit :
« N'oubliez pas que notre nation était condamnée à dis-
paraître à tout jamais, si les héros dont le nom est mainte-
nant gravé sur ce monument n'avaient constitué de leurs
poitrines une barrière à l'envahisseur. »
Le maire, d'une voix émue, donna lecture de la liste des
fils de Talence tués à l'ennemi.
A l'appel de chaque nom, les élèves des écoles répon-
daient en choeur : « Mort pour la France ! »
Le secrétaire général de la préfecture évoqua les pre-
mières heures du conflit mondial :
« La France, souligna-t-il, a manifesté son sincère désir
de paix quand, en août 1914, elle faisait reculer ses trou
pes de 10 kilomètres et laissait ses frontières ouvertes à
l'ennemi ; mais lorsque la guerre nous fut imposée, ce fut
avec un mâle courage que tous les Français volèrent au
salut de la patrie 1.»
Et le représentant du gouvernement conclut en faisant
appel à l'union indispensable de tous les citoyens pour
permettre à la France de se relever, de panser ses blessures
et de poursuivre ses glorieuses destinées.
1. La Petite Gironde, n° du 2 juillet 1923.Liste des enfants de Talence morts pour la patrie
et dont les noms figurent sur le monument commémorant.
NOMS ET PRÉNOMSRÉGIMENT
Aso Louis-Manuel ......10e huss.
7e colon.
144e R. I.
AGO Gabriel……
Albert-Victor ....
ALICOT Gaston .......... 220e R. I.
AVEZ André-François . . 160e R. I.
ADAM
AMEAU Jean……
142e R. I.
ANDIRAN Henri……
19e corps.
AYMAHD Joseph
53e R. I.
ARMELLA Henri-André . . 155e R. I.
AUDIGNON Pascal
1er R.A.C.
AUGER Louis-Paul
56e R. I.
ARTIGUEBIELLE Emile . . . 35e R. I.
AGUERRE Jean……
43e R. I.
BERNARD
Jean-Emman. 20e R. I.
BERNARD Raymond
417e R. I.
BOURBON Marcel ......... 108e R. I.
BOULNOIS Auguste ....... 7e colon.
BARRÈRE Félicien
58e R.A.C.
BARBÉ Jean-Marie
...........
......
......
......
...... 16e ch.àp.
BARANDON
Pierre ......
16e
ch.àp.
R. I.
BARRÉRE Maurice ....... 212e R. I.
BARRIÈRE Jules
119e R. I.
BAUEH Jean-Georges
127e R. I.
..
BEAUMONT Simon
299e R. I.
.......
......
BÉCÈDE Jacques-Urbain. 140e
terr.
BELHADE Gaston-Louis
18e sect
BELLEGARDE Frédéric . . 272e R.
BELLOCQ Antoine
124e R. I.
RENARD Charles............ 90e R.A.L.
BELHADE Louis
230e R. I.
BÉRAUD Edouard
6e R. I.
BÉRANGER Antoine
10e huss.
BÉNÉTIER Justin-Jean . . 4e b. chas
BERGEREAU Fernand
20» train
BERGERET Pierre-Albert. 14e R. I.
BERJU Pierre-Auguste
18e R. I.
.
BERJU Jean……
232e R. A.
BERIU Armand……
413e R.A.I.
BERJU Ferdinand . . . . 3e R. I.
......
............
......
.....
...
.
I.
NOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
...........
BERNARD André
88e R I.
BERTRAND Constant
r. m. Sén.
BETBEDAT Fernand
1er zouave
BETBEDAT André
20e R. I.
BAUMET Pierre-Emile . . 220e R. I.
BERNARD Jean-Léonce . . 144e terr.
.....
......
......
BESSIÈRE Paul-Théodore 135e R. I.
BEYS Jean……
2e tiraill.
BILLAUT……
5e tiraill.
BLONDEL Henri ............ 7e colon.
BOISDRON Alfred
31e R. I.
Du BOIS DE MAQUILLÉ G. 144e R. I.
BOLLAYUSON Raymond
344e R. I.
BONANGE Guillaume .... . 7° colon.
BONFILS Georges-Elie . . 108e R. I.
BORDESSOULE Jean-Louis 208e R. I.
......
Bosc Jean . . . . . . . . . . 5e d. flotte
BOUCANUS Louis-Jean . .. 214e R. I.
BOUCHON Robert ..... 49e R. I.
BOUFFANAIS Armand
144e R. I.
..
BOULOU Marcel............. 18e sect. I.
BOUOUET Georges-Jean. 12e R. I.
BOURBON Emile-Pierre . . 67e colon.
BOURDON Marcel-Jean . . 108e R. I.
BOUSQUET Charles ..... 170e R. I.
BOUSQUET Martin-Henri. 144e R. I.
BLAQUIÈRE Raoul ........ 7e colon.
144e R. I.
BOSCQ Pierre……
BOUDOT Hippolyte ...... 24e chass.
BONOTUIL Daniel ....... 58e R.A.C.
BIDEGARRAY HENRI
U A UI.A1A 11 nn 1
AA A/Ui A
. 1er
1er
]nr AAiinua
zouave
3e colon.
BOUY Jean-Maurice
6e R. I.
..
BRÉSIL Marie-Joseph . . 205e R. I.
BREUIL Henri-Noël ..... 110e R. I.
BROCHAIN Jean ........... 144e R. I.
BROCHARD Jean-Henri
344e R. I.
..
BROUSSIGNAC Ernest
123e R. I.
.
9e R.A.L.
..
.......... 344e R. I.
BROUEL Louis-André
BRU GuillaumeNOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
101e R.A.L
BRUN Jean……
BOURBON Jean……
BOUCHARD Gabriel
BOISSIÈRE Louis
144e terr.
144e R. I.
20e R. I.
BRUBALLA Armand ...... 18e R.A.C.
BRÛLÉ Léon……
142e terr.
BULEY Labrunière ...... 7e chass.
BUFFET Bernard-Eugène 8e chass.
BRUNET Jean……
12e R. I.
BRUNEAULT Paul-René
100e R. I.
BRANEYRE Jacques
20e R. I.
BARADERIE Emile ......
9e zouave
...
.....
...
Emmanuel
.
CANTOU Maximilien ..... 20e R. I.
CAPDEVILLE Pierre ...... 20e R. I.
CARBONNEL Alphonse
201e R. I.
..
CASABONNE Julien ........ 201e R. I.
CASTERA Jean……
18e R. I.
CASTERA Pierre-René . . 57e R. I.
CASTAGNOS Jean-Octave 100e R. I.
CAUMÈS Gabriel ......
2e gr. av.
CAUQUIL Henri
4e zouave
CAZAUX Henri……
344e R. I.
CAZENAVE André . . . .
18e R. I.
.
CESTAC Marceau-Didier. 7e Maroc.
CHADAINE Fernand ..... 49e R. I.
CHAMBRON Louis ...... 7e colon.
CHANCEAULME Marcel
418e R. I.
..
CHAMOULEAU Jean-Henri 20e R. I.
CHANLOU Alexandre ..... 96e R. I.
CHAUMENY Lucien
342e R. I.
CIRCO Jacques-Marie . . 327e R. I.
CLAOUI Pierre ............... 18e R. I.
CLARRACQ Léon-Jean
génie.
. 4e
CLAVERIE Louis ....... 112e terr.
CLÉMENT Charles ....... 18e R. I.
CLOUZÉT Pierre............. 418e R. I.
COLLIN André……
57e R. I.
COLOMÈS Henri ............ 169e R. I.
BARANDON
......
Pierre ..... 24e R. A.
COSTE Léonard .......
144e R. I.
COMMAGÈRE
.... 412e R. I.
COURANT Guillaume
CRISTOFOLI Victor ......
CROUAN Jean-Pierre
CLESS Jacques
CHANLOU Jean-Louis
...
..........
167e R. I.
109e R. I.
2e étrang.
63e R. I.
Léopold ......... .. 7e colon.
CHEVALIER Désiré . . . . . . 32e R. I.
...... 168e R. I.
DARMAYAN Henri
CATALA
NOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
Jean-Paul . . 234e R. I.
DARBON Louis……
57e R. A.
DANCHOTTE Jean-Etienne 17e chass.
DALBE Joseph-Abel .... 121e chas.
DANIAUD Albert ....... 176e R. I.
DARTIGUE Louis-Cyprien 14e Artill.
DAZET Jean-Marie-René. 6e R. I.
DECOUVELAÈRE Alfred . . 4e cuirass.
DELFIEUX Jean ............ 167e R. I.
DETY Adrien-Louis . . . . 27e chass.
DAUGREILH
DELON Henri……
53e R. A.
DELON Dominique ....... 417e R. I.
DÉSIRÉ Jean……
11e R. I.
DELRIEU Alexandre ..... G. art. d'Afriq
DEYZIEU Antoine
20e R. I.
DERIDET Jean-Jules ..... 18e C.O.A.
DENIGÈS Fernand
5e dépôt.
DEGAT Adolphe
96e R. I.
DELMAS Jean-Pierre
21e R.A.C.
DELUGAT Henri
112e RAC
DESPLATS Marc ............. 251e R.
DICHON Marcel
142e terr.
.......
.......
...........
.....
...........
............
I.
DIOT Pierre-Roger ..... 103e R. I.
DOUX-GAYAT Jean
123e R. I.
DOUSSET Xavier
147e R. I.
DURAND Pierre .............. 78e R. I.
.......
......
DUPLAND André ............. 2e génie.
DUPHIL Henri……
7e colon.
DUMENIL Louis-Célestin. 18e R. I.
DUDOUSSAT Pierre ...... 57e R. I.
DUCASSE Henri-Eugène. 1er R. D. P. G.
DUBEAU Gabriel
44e R. I.
DUBAYLE Jean……
138e R. I.
DUCASSOU Pierre
269e R. I.
DUPRAT Pierre
23e R. I.
DUBET Claverie-Georges 7e R. I.
DUBARRY Paul……
123e R. I.
DUPORT Lucien
418e R. I.
DUFAZA Henri-Maurice. 123e R. I.
DUBOURG Pierre
37e colon.
DUPERRIER Ferrand
371e R. I.
DUPONT Pierre .............. 6e R. I. C.
DURAC Amédée……
12e R. I.
........
.......
.............
..........
.......
....
DURRIEU Antoine
...... 9e R. I.
DRUJON Pierre-Emile . . 57e R. I.
DASSÉ Léon……
133e R. I.
Albert ............. 37e colon.
DEXRERT Clément ......
125e R. I.
EXPERT Joseph-Albert.. 123e R. I.
DANSANNOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
140e terr.
2e aviat.
ETCHEBARNE Félix ......... 2e génie
EYCHENNE François . . . . 87e R. I.
ELGUEZABAL Roger ....... 2e aviat.
FAUVEL Fernand
7e colon.
FAUVEL René-Xavier . . . 123e R. I.
FAUX Benoît……
91e R. I.
FOULQUIÉ Jean-Georges. 61e R. I.
FOURTON Jean……
IIe R. I.
FRÈCHES Antoine-Gaston 83e R. I.
FAYE Julien……
FORTIN Pierre
18e R. I.
ELIE Pierre……
ESCOFIÉ Marcel
......
......
........
Abel.
GAUTIER Jean, en famille
3e colon.
Justin-Henri. 7e colon.
GARÈS Henri……
20e R. I.
GAILLARD Henri-Paul . . 220e R. I.
GALÈS Raoul ............ 31e colon.
GARAT Lucien-Joseph . . 41e R. I.
GARDÈRES Firmin ....... 22e colon.
GARREAU Gaston ........
34e colon.
GABILLARD
146e R. I.
GARDÈRES Louis-Hippol. 37e colon.
GARDIA Roger-Marcel . . 57e R. I.
GAUJAC Jean-Marie ..... 123e R. I.
GAUSSENS Marcel-Pierre. 1er zouave
GAUTHIER Louis
65e R. I.
GAUTHIER Antoine ...... 208e R. I.
GAUTHIER François ...... 7e colon.
GAUDIN Pierre ............ 60e R. I.
GAY
160e R. I.
GAYE Louis-Narcisse . . 12e R. I.
GHINZONE Fernand
123e R. I.
GIBILY Henri……
315e R. I.
GIMEL Jean……
60e R. I.
GIMEL Charles ........... 72e R. I.
GENTIL Emile-Céleslin . . 135e R. I.
GAGEAC Jean……
........
Jean……
....
GOUGET de Casteras… 18e sect.
GERAUD Jean-Marcel . . 10e huss.
GENDREAU Louis-Joseph. 44e R. I.
GERGOÙIL Jean
20e R. I.
GONSARD Florentin
51e tiraill.
GORGUES Henri-Jérome. 73° R !
GOUJON Jean……
126e R. I.
GOULIÉ Jean-Pierre . . . 10e R. I.
GRAS Georges……
50e R.
GRANGE André-Jean
3e colon.
GRANERO Jean-Henri . . 3e colon.
..........
....
....
I.
NOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
......
201e R. I.
GRÉGOIRE Pierre
330e R. I.
GREL Robert……
GROS Pierre-Gabriel . . 44e R. I.
49e R. I.
GUÉRINEAU Moïse
147e R. I.
GUICHARD Charles
83e R. I.
GUINARD Albéric
GUILLEMOTONIA François 1er génie
17e chass.
GUITARD Jean-Louis
GUSTIN Gustave-Joseph. 132e R. I.
ILALLEY Henri ............. 11e R. I.:
HAURET Jean-Baptiste . . 18e R. I.
144e R. I.
HENRY Joseph……
16e R. I.
HERAIL Marcel..............
HUSSE Pierre-Norbert 203e A. L.
HOUSSAY Emile ............ 62e R. I.
206e R. I.
IMBERT Joseph..........
31e ch.àp.
JACOT Pierre……
34e R. I.
JAMAY Pierre……
.......
....
.......
...
2e b. Afr.
20e R. I.
JAUBERT Théodore
JEAN-MARIE Etienne ..... 52e colon.
JOLLY Alexandre ........ 13e R. A.
JAMMAUD André ...........
....
3e colon.
JOYAUX Henri……
LABORDE Roger-Etienne 87e R. I.
37e colon.
LABAT Jean……
LABBÉ Jean-Baptiste . . . 31e R. I.
LABORDE Aurélien-Pierre 3e colon.
83e R. I.
LABORIE Blaise
24e colon.
LABORIE Laurent
95e terr.
LABOUR Abel……
LACROISADE Joseph et
LACROISADE Jacques
234e R. I.
..
LACHAISE Joseph
255e A. L.
LACROIX Etienne-Jean. . 3e colon.
LACROTTE Jean
15e drag.
LADIGUE Marcel .........
3e colon.
LAFON Louis-Georges . . 137e R. I.
LAFONT André-Frédéric. 34e R. I.
LAGIÈRE Jean-Mathieu . . 34e R. I.
LAHILLE Auguste
83e R. I.
..........
......
....
..........
......
22e colon.
LALANDE Jean……
LALANNE Elie-Jean ....... 6e R. I.
LALANNE François ....... 418e R. I.
LALLEMAND Isidore
......
150e R. I.
LALOT Gabriel
144e R. I.
7° colon.
LAMONERIE Etienne
LAMOTHE Paul-Gabriel.. 50e R. I.
........
.....
LAMOTHE Marcel ......
LABEYRIE Jean..............
ch.àp.
3e chass.
27eNOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
LAMOU Jean-Camille . . . 50e R. I.
LANNELONGUE Pierre
2e colon.
LANTRÈS Henri ............. 73e R. I.
LAPEIGNE Emile-Jean . . 144e R. I.
LAROCHE Léon……
144e R. I.
LAHRIEU SANS Louis . . 11e R.
LASFARGEAS Emile ...... 37e colon.
LAUILHÉ Louis-Jean
62e R. I.
LABEYRIE Marcel-Lucien 53e colon.
LAUSSUT Jean-Léopold. 257e R. I.
LAUSSUT Gabriel
18e R. I.
LAVAL Henri-Pierre . . . 20e R. I.
250e R. I.
LAVAL Jean……
LAVEAUX Henri
—
LAVEUVE Louis
—
LAVILLE Georges-Pierre. 18e R. I
LAVOUX Jean……
418e R. I.
LEBRUN Fernand
146e R. I.
LECOULEUR Louis
145e R. I.
LECUYER Victor............ 1er colon.
LÉON Aaron-Roger
57e R. I.
LEDUC André-Pierre . . . . 20e R.
I.
.....
......
............
..........
.......
....
....
I.
...... At. Réun.
LEFRIEC Anatole
LÉGLISE Jean-Maurice
33° colon.
.
LESPINASSE Georges . . . 162e R. I.
LIÈS Elie……
344e R. I.
LLADOS Gabriel-Frédéric 212e R. I.
LOUSTAUD Victor
20e R. I.
LUBET Martial.........
49e R. I.
LUCEAU Pierre
6e R. I.
LABORDE Etienne-Roger. 87e R. I.
MADRIGNAC Maurice .... 57e R. I.
MALET Emile……
37e colon.
MANCEAU Pierre-Max . . 12e R. I.
MARCHAIS Joseph
34e R. I.
MAREUGE Eugène
7e colon.
MARCHAND Charles ..... 369e R. I.
MARTIN Léon……
18e train,
MARTIN Edouard-Pierre. 144e R.
MARTIN Emile……
18e train
MARTY Jules……
14e R. I.
MASSAT Jules……
143e terr.
MASSIEUX Edouard
93e R. I.
MAURICE Jean-Louis . . . 58e R.A.C.
MAYSONNAVE Justin
49e R. I.
MAZURIER Raymond
11e infant.
MÉDARD Jacques
3e b.dem.
MERCÉ Bernard ............... 3e colon.
MERCIER Jean……
12e R. I.
......
........
.......
.......
I.
....
.....
...
......
NOMS ET PRÉNOMS
.......
MEUNIER Auguste
MEURIC Louis ........
MEYRIGNAC Pierre
RÉGIMENT
I.
323e R.
24e R. A.
3e zouave
MIAILLES Andre-Albert. 34e R.
MILLAC Jean……
6e R. I.
MILLAC
161e R.
161e
R. I.
MILLAC Guillaume…
MIQUAD André……
214e R. I.
MOLINIER Justin-Jean . . 7e génie
MONTIBUS Eugène
234e R.
MONTRIGNAC Jacques . . 344e R. I.
MORIN Maxime……
144e R.
MORLAAS Jean-Baptiste. 144e R. I.
MORLANNE Pierre
68e R. I.
MORRON Gaston..............
401e R. I.
MOULIN Marcel.............
37e col.
MOUNIER Alphonse ..... 7e col.
.....
I.
I.
......
I.
I.
.......
MURAT Edouard ............... 37e col.
NAVARRI José……
1er r. étr.
NEUGEBAUER Albert ....
344e R.
OLIVE Raoul……
6e col.
OLIVIER Roger-Ernest. . 49e R. I.
PAUNOM Camille
7e R. I. C.
PARICAUD Maurice ........ 42e ch.àp.
PAUDIÈRE Louis
19e chass.
PAGÈS-MENET Daniel
37e colon.
PAUILLAC Pierre
106e R. I.
PAQUETTE Jean-Marie . . 12e R. I.
PASQUET Jean……
56e chass.
PALLIER Jules-Emmanuel 18e C.O.A.
PALLIER Joseph-Henri. . 18e C.O.A.
PETIT Paul-Joseph
9e R. I.
PERSAT Gilbert-Maurice. 402e R. I.
PERROTIN Arnaud
143e R. I.
PENIN Jean-Joseph
100e R. I.
PELLETIER Germain
157e R.
PÉCASTAING Charles . . . . 69e R. I.
PERDRIEL René-Pierre. . 123e R. I.
PHILIPPE René-Marcel. . 6e R. I.
PIGNON Edmond ........... 3e colon.
PIRON Louis……
matelot.
PIQUEMAL Antoine ...... 6e génie.
108e R.
PICART Maurice
108e
R. I.
PICAPER Laurent
340e terr.
POURQUERY Louis
170e R. I.
58e R.A.L.
POITEVIN Mathieu
POMMARÈS Georges
15e R. I.
I.
......
........
....
........
....
......
....
....I.
......I.
......
......
......
.....
POUJOS Elie-André .... 144e R. I.
42e colon.
POULIER Louis ........
POUBLAN Jean……
112e R. I.NOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
PRÉVOST Marcel ....... 21e colon.
PRIOU François-Paul . . 123e R. I.
PUJOL Maurice-Georges 49e R. I.
PUJADE Lucien-Henri . . . 172e R. I.
PUCHOIS Alexandre . . . . 120e R. I.
QUEYREIX Pierre
....... 6e R. I.
RABAUD Yvan……
RANCINAN
Léonce
Emile.
RAUFAST Henri
...
RAYMOND Louis.
RÉGNIER Henri ..........
RAPAUD
RICAUD
.
Pierre.
150e R. I.
6e R I.
123e R. I.
22e colon.
22e colon.
7e colon.
144e R. I.
37e colon.
12e R. I.
RIEUX Jules……
ROBERT
ROCHE Raoul……
ROCHEFORT Adolphe . . . 88e R. I.
ROCTOU Jean……
139e terr.
ROGALLE DE PEY Jean . . 418e R. I.
ROBIN Gabriel
18e G. aut
ROQUES Edmond
128e R. I.
ROMAIN Jean
142e col.
ROQUES
7e colon.
ROUCHAUD Henri . ...
54e R. I.
ROULIÈRE Pierre
344e R. I.
ROUMÉGOUX Jean ........ 24e R. A.
ROUSSEAU Dominique . . 30e R. I.
Roger...
...........
...
Jean……
........
Roux Joseph……
ROUZIÈS Léon.
ROYER Emile……
RUA Louis……
SABATIER Albert
SABOURDIN Jean
18e R. I.
.......
......
DE SANDOVAL André
.....
........
SAINTOUT Jean
SAINT-MACARY Jean
SCHWERER Eugène
.....
.....
Baptiste .....
SERNIN Antoine ........
SENTENAC
20e R. I.
9e R. col.
57e R. I.
144e R. I.
2e R. A C
176e R. I.
9e R. I.
49e R. I.
83e R. I.
144e col.
58e R. A.
NOMS ET PRÉNOMS
RÉGIMENT
4e R.I.C.
Pierre.
............ 9e tirail.
SERNIN
SIRVEN Pierre
SISSOKO Pierre
SOUPÈNE Adolphe
SOUM Dominique
......... 53e R. I.
........ 6e R. I.
....... 60e R. I.
1er zouav.
158e R. I.
SABATIÉ Théodore
THIBAUDEAU Paul ......... 2e génie.
344e R. I.
TAILLACOT Jean
346e R. I.
TALUT Pierre ...........
7e R. C.
TARRIDE Roger ............ 1er zouav.
150e R. I.
TEMPLIER Mathieu . . . . 71e R. I.
84e R. I.
TESSIER Henri
TEXIER Maurice.............. 37e colon.
TEYSSIER Pierre ........ 162e R. I
220e R. I.
THÉBAUD Victor
138e R. I.
TISNÉS Jean……
224e RAC.
TRÉMOULET Pierre . . . . 30e b. alp.
....
........
......
......
6e R. I.
2e tirail.
57e R. I.
7e colon.
1er étrang.
3e zouav.
96e terrill.
220e R. I.
. . . 88e R. I.
. . . 71e R. I.
144e R. I.
122e R. I.
140e col.
265e R. I.
7e colonial
76e col.
68e R. I.
TSCHEK Charles
TURBET DELOFF Jean
.
VALLET Georges
......
VAUDUN Adolphe .......
.......
VAREILLE Pierre
VERGINE Eloi.
VERGNAUD Louis
VERGNOLLE Georges
VERNAUDON Georges
VERNET Antoine
VIDEAU Fernand
......
......
.......
VERGINE Eugène
VIGUIER-Elie.
VERNIS
.......
-—TABLE DES GRAVURES
18
34
60
84
Le château La Mission Haut-Brion.
Le Jardin botanique
La mairie de
Talence……
L'aqueduc romain
100
130
158
174
180
192
215TABLE DES MATIÈRES
LISTE DES SOUSCRIPTEURS.. . . . . . . . . . . .. . . . . . . . . . . .. . . . . . .
AVANT-PROPOS
CHAPITRE
jours
.................................................................................
I. — Des origines de Talence jusqu'à nos
II. — Châteaux historiques
CHAPITRE III.
— Les villas célèbres
CHAPITRE IV.
— Autres domaines remarquables
CHAPITRE
V. — Les édifices religieux
CHAPITRE VI.
— Le vin. — Événements divers. — Lieux
de plaisir
CHAPITRE VII.
— Talence de 1789 à 1823
CHAPITRE VIII. — La Vie intellectuelle
CHAPITRE IX.
Archéologie……
Viographie.
—
—
CHAPITRE
X. — En l'honneur des morts glorieux
CHAPITRE
TABLE DES GRAVURES. . . . . . . . . . . . . . . . .
.
9
15
19
35
61
85
105
131
159
175
193
219
229
ERRATA
Page 115, 4e alinéa. — Au lieu de : chemin ouvert par des marais,
lire : chemin ouvert dans des marais.
Page 125, note 80. — Au lieu de : voir page 51, lire :
10.467. — Bordeaux. — Impr. GOUNOUILHOU, rue Guiraude, 9-11,
—
1926.


« Guilhaumes Marcelha s'en anaba enta Talamon » (s'en
alla vers Talmont), est-il écrit dans les registres de la ju-
rade (séance du 19 août 1420)
En 1451, le sire d'Orval, fils aîné du sire d'Albret, « en-
nemy capital des Anglais », se trouvant dans le Médoc avec
500 hommes, apprit que le maire de Bordeaux et ses gens
(dont 9.000 hommes de pied, Bordelais et Anglais) vou-
laient venir le charger. Le sire d'Orval accourut avec sa pe-
tite armée et livra combat aux troupes nombreuses du
maire de Bordeaux. Cette bataille se déroula « ou près de
Talence, ou de Bègles ou dans les landes voisines du Hail-
lan » 30.
Le sire d'Orval remporta la victoire. Ses hommes tue-
rent 1.600 Anglais, firent 1.200 prisonniers et contraigni-
rent les autres à s'enfuir. Le maire de Bordeaux était par-
mi les fugitifs.
Avaient collaboré, aux côtés du sire d'Orval, au succès
27. T. IV, p. 435.
28. Registre de la Jurade, t. IV, p. 627.
29. Ibid.
30. Bernard DE GIRARD, seigneur du Haillan. Histoire générale des
roys de France, p. 1074 et 1075.
de la journée : Etienne de Vignolles, Robin Petit Escossois
et de l'Espinasse « brave et ancien capitaine » ".
Le 27 novembre 1499, Petro de Puilha, de Saint-Genès,
signa dans un contrat « pour la façon d'une cloche pour
l'église de Saint-Ciers-la-Lande » 32.
Dans la paroisse Saint-Genès de Talence habitait un
apothicaire nommé Pierroton de Sabarots, qui fit son tes-
tament le 12 mai 1552. Résumons les principales clauses
du document notarié :
Pierroton de Sabarots ordonne que, après son décès,
son corps demeure sur la terre vingt-quatre heures ; il
lègue 25 livres aux Augustins pour la réparation de leur
église et 4 francs «aux pauvres ladres de Goullée ». Il
laisse à sa femme divers avantages « pourveu qu'elle ne se
marie avecques homme de court ne de robbe longue » ".
\
Jean II du Bernet, seigneur de Talence et de Savignac,
fut nommé « conseiller à la Cour de Parlement de Bor-
deaux » par lettres patentes datées du 25 juin 1585, « si-
gnées HENRY, et par le roi FORGET »54.
Sur le chemin Pey-Davant, en face de l'allée qui menait
à l'ancienne chapelle Notre-Dame de Rama, était un bien
31. Bernard DE GIRARD, seigneur du Haillan. Histoire générale des
roys de Franee, p. 1074 et 1075.
32. Archives historiques de la Gironde, t. LII.
33. Inventaire sommaire des Archives historiques de la Gironde, sé-
rie G, t. II.
34. BOURROUSSE DE LAFFORE. Nobiliaire de Guienne et de Gascogne,
t. III, p. 348.
qui a appartenu à Mme de Lartigue, belle-mère de Montes-
quieu 35.
Il s'agit du domaine de Momplaisir. M. de Lartigue était,
en outre, propriétaire d'une vigne qui entourait la chapelle
Notre-Dame de Rama.
De leur côté, les Montesquieu avaient une maison noble
à Talence.
Bourrousse de Laffore nous apprend que « Jean-Bap-
tiste de Secondat, écuyer, baron de Montesquieu, seigneur
de Castelnouvel, Talence et Raymond », président à mor-
tier au Parlement de Bordeaux, se démit de sa charge en
faveur de son neveu, l'illustre Montesquieu, qu'il institua
son héritier universel 36. Vraisemblablement le célèbre pu-
bliciste est allé à Talence où il avait des intérêts. Peut-être
même y a-t-il médité les pages d'un de ses admirables livres
dont on a dit qu'ils vivront autant que la langue française?
Le maréchal duc de Richelieu, nommé gouverneur de
la Guienne, fit son entrée à Bordeaux le 4 juin 1758. Le
26 septembre de la même année, revenant de faire un
voyage à Bayonne, il s'arrêta sur le chemin de Talence
et se rendit « dans la maison de Messieurs Agard, négo-
ciants de Bordeaux »37, où une fête des plus brillantes
fut donnée en son honneur.
Le maréchal n'arriva chez lui que « le lendemain matin
35. Notre-Dame de Talence dans la chapelle des Monges au XVIII°
siècle.
36. Nobiliaire de Guienne et de Gascogne, t. II, p. 258.
L'oncle de Montesquieu mourut le 29 juin 1716.
37. François DE LAMONTAIGNE. Chronique bordelaise.
Le 6 novembre 1762, les deux frères Pierre et Pierre-Jacques Agard
représentèrent les lettres de. bourgeoisie du sieur Jacques Agard, leur
père, du 17 août 1720. (Livre des bourgeois de Bordeaux.)
à quatre heures » 38. Il habitait l'hôtel du Gouvernement 39,
rue Porte-Dijeaux. Comme il n'y a pas une grande distance
entre Talence et cet hôtel, on peut en conclure que la
soirée dut se prolonger singulièrement dans la maison de
MM. Agard.
Le 12 février 1765 eut lieu, dans l'église Saint-Genès de
Talence, le mariage de Pierre Agard, ancien consul de
la Bourse et ancien directeur de la Chambre de commerce
de Guienne, avec Marie-Rose Drouet. Etaient présents :
Pierre Ozée Dublan, procureur au bureau des finances,
jurat de Bordeaux ; Isaac Couturier, écuyer ; Jacques Le-
grix fils, trésorier de France ; Charles Agard, chanoine10
On peut lire dans une Chronique bordelaise, rédigée de
1735 à 1759 par un personnage anonyme du collège des
Jésuites de Bordeaux, les lignes suivantes consacrées à
un jeune Talençais qui ne pouvait évidemment s'attendre
à ce qu'on s'occupât de lui après son trépas :
« Le 21 septembre 1759, décéda à l'hôpital Saint-Jacques
de Bordeaux, Helies, domestique infirmier du collège,
âgé d'environ 20 ans, natif de la parroisse de Talance, du
village de Peylane. Le landemain, on l'enterra dans le
cimetière dudit hôpital, le R. P. Dupin offician, en pré-
sence des Frères Coutin, Brisseau, Latapy, Martial et Les-
parre, des domestiques du collège et de tous ceux qui
voulurent venir à l'enterement. On ne sonna la petite cloche
de nostre église que pendant l'office et l'entairement 41. »
38. François DE LAMONTAIGNE. Chronique bordelaise.
39. Cet hôtel a servi d'archevêché; c'est maintenant la résidence par-
ticulière du préfet.
40. G G, 22. (Archives communales.)
41. Fonds des Jésuites, carton 39. Cette chronique a été transcrite
pour les Archives historiques par M. Maurice Birot.
En nivôse an IX, un double crime fut commis à Talence.
Ce forfait est ainsi rapporté dans la Gazette nationale 42.
« Bordeaux, 16 nivôse an IX.
» Il est douloureux d'avoir à faire connaître des crimes
qui font frémir l'humanité ; mais la sûreté publique nous
fait un devoir d'annoncer que dans la nuit du 13 au 14
de ce mois, un vigneron de la commune de Talence a tué
dans leurs lits sa mêre et son frère plongés dans le som-
meil. Le citoyen Bonnefou, maire de cette commune, qui
nous transmet cet événement, nous invite à publier le signa-
lement du meurtrier afin qu'il puisse être reconnu et
arrêté partout où on le rencontrera. Il se nomme Jean sur-
nommé Jambon, âgé d'environ trente-trois ans ; il est bos-
su ; sa taille est au-dessous de cinq pieds ; il est assez mal
vêtu ; il porte une veste bleue rapiécée et une culotte de
cotonille rayée43. »
On ne dit pas si ce bossu fut retrouvé.
C'est sur le territoire de Talence que furent capturés, le
11 juillet 1925, trois des bandits espagnols auteurs de l'atta-
que à main armée de la fabrique de meubles Harribey,
cours du Maréchal-Galliéni. Cette affaire eut un tel reten-
tissement qu'il importe d'en rappeler les principales phases.
42. C'était le Journal officiel d'autrefois.
43. Gazette nationale ou le Moniteur universel, n° du 24 nivôse an IX,
p. 464.
Les bandits espagnols étaient quatre : Aznar, dit le « Ne-
gro », Recassens, Benito Castro et Cazals.
Le 11 juillet 1925, à onze heures du matin, les quatre
malfaiteurs pénètrent dans la cour de la maison Harribey.
Revolver au poing, ils montent au premier étage, où se
trouvent les bureaux et où ils pensent pouvoir s'emparer
d'une somme considérable représentant le montant des sa-
laires du personnel ouvrier. Arrivés dans les bureaux, ils
font usage de leurs armes, tirant à tort et à travers. Ils
blessent d'abord grièvement un contremaître, M. Lahousse
— qui fut par la suite amputé d'une jambe —; ils criblent
de balles le caissier M. Gimont père et M. Roger Gimont
fils, lequel tombe pour ne plus se relever. Mais l'alarme est
donnée. Des ouvriers accourent. Les assassins se retirent
sans butin. L'argent qu'ils avaient convoité ne devait
être apporté du reste qu'un peu plus tard dans les bureaux.
Alors c'est la retraite précipitée des bandits par le chemin
de la Médoquine. Ils font feu sur le garde champêtre Lie-
bot, de Talence, et deux employés de la Compagnie du
Midi qui voulaient leur barrer la route. Un de ces employés,
M. Bordier, est tué par un des projectiles; le garde cham-
pêtre est blessé au flanc gauche.
Poursuivant leur course, les misérables traversent la
ligne du chemin de fer, à 150 mètres de la station de la
Médoquine, et trois d'entre eux sont capturés peu après :
Recassens, Benito Castro et Cazals. Le quatrième, « le Ne-
gro », est resté introuvable.
Les renseignements fournis sur Recassens et Benito Cas-
tro attestèrent que ces deux individus étaient des plus dan-
gereux. Recassens, âgé de vingt-sept ans, originaire
d'Omillo, province de Lérida, avait exercé dans son pays
la profession de boulanger. Il avait été interné pendant deux
ans aux Baléares comme terroriste. Depuis, il était recher-
ché par la police espagnole pour avoir pris part à Barce¬
lone, et sur divers autres points du territoire, à de nom-
breux attentats. Il avait notamment dirigé l'attaque à main
armée d'un train transportant de l'argent et avait abattu
d'un coup de revolver un employé qui essayait de lui ré-
sister.
Castro Benito était lui aussi un repris de justice. Né le
1er octobre 1892 à Villafranca (Espagne), il était boulanger
de son état. A vingt ans, il quitta sa famille. Venu en Fran-
ce, il fut condamné pour vol, d'abord à Bordeaux, ensuite à
Reims. Lors de sa première condamnation, il avait été ex-
pulsé, mais était revenu dans notre pays, après s'être
muni de faux papiers.
Les trois bandits comparurent devant la cour d'assises
de la Gironde les 30 et 31 octobre 1925. Recassens et Benito
Castro furent condamnés à mort; Cazals s'en tira avec les
travaux forcés à perpétuité.
Les deux « pistoleros » ont subi la peine capitale le
14 janvier 1926, dans la cour du fort du Hâ. Benito Castro
à été exécuté le premier ; le cou dans la lunette, il a crié en
espagnol : « Vive l'anarchie ! » Trois minutes plus tard,
Recassens était amené devant la guillotine et décapité à son
tour. Il n'eut pas le temps de pousser le même cri que son
complice.
Les obsèques de M. Bordier, victime de son dévouement,
puisqu'il était tombé en voulant aider à capturer les cri-
minels espagnols, furent l'occasion d'une émouvante so-
lennité. M. Bordier habitait Talence. Toute la population de
la commune s'associa à l'hommage suprême qui fut rendu
à sa dépouille mortelle.
Devant la tombe, M. Georges Lasserre, maire de Ta-
lence, prononça l'éloge du défunt. M. Bordier avait donné
un noble exemple du devoir civique. Un coeur d'élite battait
dans la poitrine de cet enfant du peuple. Nul ne devait
l'oublier.




\chapter{LES ÉDIFICES RELIGIEUX}

\section{L'ancienne église Saint-Genès de Talence}
La paroisse Saint-Genès-de-Talence dépendait de l'archiprêtré de Cernès. Le chef-lieu de cet archiprêtré était la paroisse de Saint-Pierre-de-Gradignan\footnote{Le curé de Gradignan avait le titre d'archiprêtre de Cernès.}.

La paroisse Saint-Genès-de-Talence comprenait, outre l'église matrice : la chapelle Notre-Dame-de-la-Rame, le prieuré de Bardenac et la chapelle Saint-Pierre.

L'église matrice Saint-Genès-de-Talence — Gleysa Sent Genest — était située « à l'ouest du chemin de Saint-Genès\footnote{Rue de Saint-Genès.}, entre la rue des Treuils et les maisons qui sont en face de la rue Duluc, autrefois rue Vigneron »\footnote{Léo DROUYN. \textit{Bordeaux vers 1450}.\\
	Selon Charles Chauliac, l'église Saint-Genès, dont on voyait encore les ruines au commencement du XIXe siècle, était construite « sur l'emplacement actuel de la maison de la rue Saint-Genès portant le numéro 203, entre les rues Solférino et de Ségur ». (\textit{Étude sur les croix des carrefours de Bordeaux}, 1881.)} . Sa position à cet endroit est certifiée par un « plan géométrique de partie du plantier de Saint-Genez »\footnote{Plan n° 1250. (Archives départementales.)}. Pierrugues, sur son plan de 1819, la place sur le même point, après la rue de Ségur, en face de la « rue du Luc ». Un chemin la séparait du territoire de Sainte-Eulalie.

L'église Saint-Genès existait au XIII\ieme{} siècle, comme l'atteste un acte de 1287, par lequel Amanieu d'Escure donna aux religieuses de Sainte-Claire « une rente sur des vignes situées entre Saint-Nicolas et Saint-Genès\footnote{Léo DROUYN. \textit{Bordeaux vers 1450}.} ». Elle était « d'une passable grandeur, mais pas assés considérable pour le nombre des parroissiens »\footnote{Abbé BAUREIN. \textit{Questionnaire}.}. Sa structure n'offrait rien de remarquable.

Il y avait deux autels collatéraux : l'un était dédié à la Sainte Vierge, l'autre à Saint Barthelemi. Il y avait deux clochers, un petit, à côté du choeur\footnote{Ce petit clocher menaçait « ruine prochaine » en 1788. (Cahier de visite, G. 646. (Archives départementales.)}, et un plus grand.

L'église avait naturellement son cimetière, dont il est fait mention dans des actes de 1341\footnote{\textit{Société archéologique de Bordeaux}, t. XXXIX.}.

À la fin de l'année 1545, ou tout au début de 1546, le Parlement avait rendu un arrêt condamnant plusieurs locataires d'une maison située rue « Bouau » à payer à Guilhem de la Ville et Pierre du Hazera, « scindics des fabriqueurs de l'église parroissiale de Saint-Genès-de-Talence, la somme de soixante dix livres dix sols cinq deniers parisis ». Les locataires, parmi lesquels était Gratienne Mosson, devaient, en outre, évacuer l'immeuble.

Le 12 février 1546, un huissier fut chargé de faire exécuter l'arrêt de la cour. Cet huissier, accompagné de Guilhem de la Ville et Pierre du Hazera, se transporta le mercredi 6 avril 1546 « avant Pasques », dans la maison en question et parlant aux locataires leur demanda « pourquoi ils n'avaient pas vuidé »\footnote{Archives départementales, G, 3146.}.

En 1677, Sainct-Aignan, prêtre, vicaire perpétuel de Saint-Genès-de-Talence, enregistra un bref portant concession d'indulgences à ladite paroisse et daté du 19 octobre 1676\footnote{Actes pontificaux. Série G, 525. (Archives départementales.)}.

Suivant une commission de Louis d'Anglure de Bourlemont, archevêque de Bordeaux, primat d'Aquitaine, en date du 19 juin 1691, Henry Chapotel, prêtre et archiprêtre de Cernès, curé de Gradignan, visita, le 23 septembre 1691, l'église Saint-Genès-de-Talence et la chapelle SaintPierre; il rendit compte de l'état de ces deux édifices, ainsi que du mobilier qu'ils contenaient\footnote{G. 646. Archives départementales.}.

Ayant lu le procès-verbal de visite de M. Chapotel, l'archevêque de Bordeaux décida, le 1er juin 1693, en ce qui concerne Saint-Genès-de-Talence, que les « pierres sacrées des autels de Notre-Dame et de Saint-Barthelemy seraient avancées de quatre doigts sur le devant desdits autels ».

D'autre part, le cimetière « tourné du costé du nord » serait fermé d'une muraille, et l'on placerait des grilles aux deux entrées\footnote{\textit{Ibid}.}.

Du 1\ier{} décembre 1766 au 6 décembre 1767 « le grand ouvrié de l'église Saint-Genès-de-Talance » — ou trésorier de la fabrique — fut André Dubos, dit « Baron », qui eut pour successeur Pierre Prévôt\footnote{Livre des comptes de la paroisse Saint-Genès de Talance 1730 à 1793, folio 153. (Archives départementales.)}.

André Dubos rendit compte « de la recette et depance par luy faite en laditte calitté, en présence et du consentement de messire de Gourgue de Touars, présidant en la première chambre des enquêtes du Parlement de Bordeaux, et syndic honoraire de la paroisse » ; de M. Fourtin, curé de Saint-Genès; Jean Perrens, syndic honoraire, et des propriétaires et habitants de la commune « convoqués, et assemblés au son de la cloche en la manière accoutumée »\footnote{\textit{Ibid}.}.

Le 13 janvier 1788, Simon Langoiran, vicaire général du diocèse, visita l'église Saint-Genès. On relève sur son procès-verbal\footnote{Cahier de visite G. 646. (Archives départementales.)} les observations suivantes :

Registre des baptêmes, mariages et sépultures : « Ils sont très mal écrits parce que M. le curé veut transcrire tous les actes, et que sa main tremblante ne lui permet pas de le faire comme il serait nécessaire\footnote{Il s'agissait de l'abbé Fortin, « écrivain de plusieurs documents paroissiaux si difficiles à déchiffrer, même de son temps, paraît-il, que l'archevêque de Bordeaux fil paraître une ordonnance pour lui interdire la rédaction des registres de sa paroisse... ce qui fut d'ailleurs la cause qu'ils ne furent plus tenus depuis cette époque ».\\C'est la \textit{Société archéologique de Bordeaux} (t. XXXIX), qui souligne ce détail, inexact du reste, car les archives communales possèdent le registre des mariages, naissances et décès de la paroisse Saint-Genès-de-Talence allant de 1786 à 1792 (G G, 26, in-4°, 184 feuillets).}. »

Cimetière : « En bon état, à la réserve de vingt brasses de mur du côté du couchant qu'il faudrait, faire. »

Reste net, charges acquittées : « Les charges excèdent les revenus ».

Le même procès-verbal fait savoir qu'il n'y avait point de maître d'école, de maîtresse d'école, de sage-femme, d'hôpitaux, de monastères d'hommes et de filles, de « commanderies et lieux en dependans ».

Enfin, on lit sur le même document :

« Chapelles publiques hors de l'église : il y en a une à Bardanac où se rendent le jour de Saint-Marc les processions de Talence, Gradignan et Pessac ».

« Objets et fondations : Il y a trois fondations pour les pauvres : la première de 12 livres de rente laissée par M. Tolan, ancien curé de Talence ; la seconde de 1.200 l. de capital, laissée par M. Dufau, grand chantre, laquelle somme produit une rente de 60 livres, exactement payée ; la troisième de 1.200 l. de capital, donnée par Mme la Présidente Fossier ; cette rente est « arriérée », en sorte qu'il est dû 400 l.

» Il y a aussi : 1° une messe haute pour M. Tolland, ancien curé de Talence ; 2e six messes basses dont l'honoraire n'a pas été payé depuis plus de cinquante ans, quoiqu'il y ait des fonds existants sur lesquels ledit honoraire est établi ; 3° une messe pour Mme de Chauvignac ; 4° une pour Me Petit, bourgeois ; 5° une autre dont l'honoraire est payé par Me Bobérat. »

Un historien, l'abbé Baurein, fut vicaire à Talence pendant deux années. Les actes du registre des baptêmes, mariages et sépultures de la paroisse Saint-Genès-de-Talence, durant les années 1738 et 1739 sont, en effet, signés « Baurein, vicaire »\footnote{L'abbé Baurein, originaire de Bordeaux, y est mort en mai 1790, rue du Hâ. On lui doit les Variétés bordeloises, ouvrage en plusieurs volumes publiés de 1784 à 1786.}.

Le 28 pluviôse an II, la municipalité et les membres du Conseil de la commune de Talence arrêtent, « en conséquence d'une lettre des administrateurs de Bordeaux du 22 du même mois, qu'il sera fait état des biens nationaux provenant de diverses suppressions des corps et communautés, et qui demeurent invendus »\footnote{Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Archives de la commune.)}. En tête de la liste de ces biens figure le lot suivant : « Eglise Saint-Genès, cimetière, maison attenante, cour, jardin et vignes, estimé 20.000 livres »\footnote{\textit{Ibid}.}.

Il y eut une autre estimation du même lot, le 18 pluviôse an III ; elle atteignait celle-ci 20.250 livres\footnote{M. MARION, J. BENZACAR, CAUDRILLIER : \textit{Documents relatifs à la vente des biens nationaux}, t. I\ier{}.}.

Le 12 messidor an III, M. Rolland, négociant rue Baut, 273, fut déclaré adjudicataire, pour la somme de 110.000 livres, de l'église Saint-Genès, du cimetière, d'une maison attenante au cimetière et de 3 journaux, 27 règes, le tout appartenant à la fabrique\footnote{M. MARION, J. BENZACAR, CAUDRILLIER : \textit{Documents relatifs à la vente des biens nationaux}, t. I\ier{}.}. M. Rolland reçut les clés de l'église le 15 thermidor an III.

Un autre bien de la même fabrique (28 r. vigne à Talence) mis aux enchères le 12 messidor an III et estimé 1.000 livres, fut adjugé à M. Sandre, rentier, 44, place Nationale, pour 1.600 livres.

Le vocable de l'église Saint-Genès rappelait soit saint Genès qui fut histrion à Rome ; soit saint Genès d'Arles\footnote{Le Bordelais Paulin, évêque de Nole, auteur de \textit{Lettres} et \textit{poésies latines}, a écrit aussi une \textit{Histoire du martyre de saint Genès d'Arles}.}, greffier public à Arles, au quatrième siècle; soit encore saint Genès qui fut évêque de Clermont.

Le premier, l'histrion, jouait un jour devant Dioclétien une parodie indécente des cérémonies du christianisme, lorsqu'il fut frappé d'une vision intérieure et se convertit à la foi nouvelle. Il subit le supplice du chevalet en 286 ou 303.

Saint Genès, le greffier, avait été chargé de transcrire un édit de persécution contre les chrétiens, signé à Arles par Maximien. Il s'y était refusé, en sa qualité de catéchumène et avait pris la fuite. Arrêté, il fut décapité. L'église célèbre le 25 août la fête de saint Genès.

Cette fête concerne les deux martyrs : l'histrion romain et le greffier d'Arles.

Quant au troisième saint Genès, l'évêque de Clermont, qui mourut vers 662, sa fête a lieu le 3 juin.

\section{La croix de Saint-Genès}

Elle se dressait au carrefour formé par la jonction de la route de Bayonne (cours de l'Argonne) et de la rue de Saint-Genès\footnote{Ces deux voies s'appelaient, vers le milieu du dix-huitième siècle : « Chemin royal de Bordeaux à Bayonne » et « chemin de la porte SainteEulalie à Saint-Genez ». Plan n° 1250. (Archives départementales.)}.

M. Chauliac pense que la première croix placée au carrefour était probablement celle du cimetière de Saint-Genès\footnote{\textit{Étude sur les croix des carrefours de Bordeaux}.}.

À notre avis, cette croix n'avait rien de commun avec le cimetière qui, bordant l'église Saint-Genès, se trouvait, par conséquent, à une petite distance du carrefour. La croix de Saint-Genès était une des croix qui jalonnaient le chemin de Saint-Jacques (aujourd'hui cours de l'Argonne dans une partie de sa traversée de Bordeaux, et cours Gambetta dans sa traversée de Talence).

Dans un texte de l'an 1400, il est fait mention d'une nouvelle croix à Saint-Genès, sur le grand chemin de Saint-Jacques\footnote{Léo DROUYN. \textit{Bordeaux vers 1450}.}. On observera qu'il s'agit d'une « nouvelle croix » ; ainsi il y en avait eu une autre, précédemment, sur le même chemin.

La croix de Saint-Genès menaçait ruine à la fin du XVIe siècle ; on la reconstruisit en 1606.

Un contrat fut passé le 22 mai 1606 entre, d'une part. Nicolas Dupuy et Arnaud de Lagrave, laboureurs et tous deux fabriciens de la paroisse Saint-Genès, et, d'autre part, Pierre de Coustances, maître-maçon. Le contrat stipulait que la croix devait être élevée sur cinq degrés « de bonne pierre dure de Bouchet ou de Rauzan ».

Pendant la Révolution, le croisillon fut détruit et le chapiteau mutilé ; une croix en fonte ouvragée remplaça plus tard la croix de pierre.

Cette réparation fut peut-être l'oeuvre du citoyen Babot, qui écrivait le 23 nivôse an IX : 

« Je déclare avoir racommodés la Crois de St-jenès par ordre du citoyen Bonnefous et qu'il m'a payer ledit ouvrage dont je te tiens quitte\footnote{Registre des délibérations de la municipalité de Talence. (Archives de la commune.)}. »

En 1902, la croix de Saint-Genès fut portée dans un petit enclos voisin, aménagé dans le domaine de la Solitude de Nazareth ; on substitua alors à la croix en fonte une croix en pierre.

Entouré de murs sur trois côtés, le monument est protégé sur le quatrième côté — celui regardant la place SaintGenès — par une grille en fer. Il présente une colonne hexagonale. A mi-hauteur est sculptée une statuette de saint, la tête nimbée. Cette figure est apparemment celle de l'histrion de Rome, ou celle du greffier d'Arles, ou bien encore celle de saint Genès, l'évêque de Clermont.

Ce pieux personnage porte une longue barbe et est coiffé d'un chaperon. Il tient à la main une banderole avec inscription devenue illisible.

La partie supérieure du fut est ornée de quatre têtes d'anges formant chapiteau. Entre les têtes existent de petits cartouches sur deux desquels on lit le monogramme du Christ. Le millésime 1606 est également gravé sur un des cartouches; il surplombe la statuette de saint Genès\footnote{Pour certains, celle figure serait tout simplement celle de saint Jacques.}.

On conserve aux Archives municipales de Bordeaux une remarquable aquarelle d'un artiste bordelais, M. Edmond Fontan, représentant la croix de Saint-Genès en 1900, par conséquent à l'époque où elle se dressait encore sur son emplacement primitif.

\section{Notre-Dame de Rama}

%%%% la note de cette page renvoie à une page à mettre à jour
Suivant une tradition, il y eut une apparition de la sainte Vierge à Talence. Pour commémorer cet événement, une chapelle consacrée « à la Vierge Marie », fut fondée vers 1130 dans le parc Parthenval\footnote{Voir page 90.}, près du ruisseau des Palanquettes. On l'appelait Notre-Dame de Rama ou de la Rame, nom qui lui venait de sa situation dans les bois, sous une ramée, couvert formé de branches entrelacées.

Éléonore d'Aquitaine, fille de Guillaume X, dernier duc d'Aquitaine et comte de Poitiers, paraît avoir créé cette chapelle en 1132\footnote{\textit{Société archéologique de Bordeaux}, t. XXII, p. 3. — BORDES. \textit{Histoire des monuments de Bordeaux}.\\Éléonore d'Aquitaine, reine de France, puis reine d'Angleterre, étant née en 1122, n'avait donc que dix ans quand elle fit élever cet édifice religieux.}.

Notre-Dame de Rama attira tout de suite les pèlerins. Les premières gardiennes de ce saint lieu furent des « Fontevristes », religieuses dépendant de l'abbaye de Fontevrault (Maine-et-Loire). Leur couvent « était placé à une soixantaine de mètres de la chapelle »\footnote{\textit{La Voix de Notre-Dame-de-Talence}, février 1913.}.

Éléonore d'Aquitaine finit ses jours à l'abbaye de Fontevrault le « 31 mai 1204 », si l'on en croit l'inscription gravée sur le socle de son tombeau dans ladite abbaye.

Le souvenir de cette princesse était fidèlement gardé par les religieuses de la même communauté.

« Le nécrologe de Fontevrault contient, en effet, un éloge d'Alienor plutôt exagéré, et les moniales\footnote{Moniales se traduit dans notre langue par \textit{monges} ou \textit{religieuses}.} de Talence devaient le lire tous les ans, au jour anniversaire de sa mort, en se rappelant que la reconnaissance leur faisait un devoir de taire les infidélités de leur bienfaitrice et d'en dire tout le bien que les chroniqueurs oubliaient de raconter\footnote{\textit{L'Aquitaine}, n° 23, 6 juin 1913.}. »

Les Fontevristes quittèrent le couvent du parc de Parthenval avant la fin du XIIIe siècle, « n'y laissant qu'un prieur »\footnote{Dom Reginald BIRON. \textit{Précis de l'histoire religieuse des anciens diocèses de Bordeaux et Bazas}.}. 

Il y avait dans la chapelle de Rama une statue de Marie\footnote{La main de la Vierge ayant été brisée, on l'a modelée en plâtre en lui donnant six doigts. Il existe, paraît-il, d'autres statues de la Vierge avec une main « sexdigitale ».}, tenant le Christ sur ses genoux.

« Une grande affluence de peuple s'y rendait pour honorer la mère de Dieu, dont la tradition publiait l'apparition miraculeuse en cet endroit\footnote{\textit{Dominicale bordelaise}, t. I\ier{}, 9 octobre 1836.}. »

La petite église fut endommagée par les Anglais, et on cessa, pendant la guerre de Cent ans, d'y célébrer le culte\footnote{\textit{Notre-Dame-de-Talence dans la chapelle des Monges au XVIII\ieme{} siècle}.}.

Pendant une période qui dut être assez longue, mais qu'on ne peut exactement déterminer, on n'alla plus en pèlerinage à Notre-Dame de Rama, et le pieux asile, qui avait été témoin des innocentes distractions d'Eléonore d'Aquitaine, « au jour de sa plus tendre jeunesse »\footnote{\textit{L'Aquitaine}, n° 23. 6 juin 1913.}, fut complètement abandonné.

M. Henry Chapotel, « prestre et archiprestre de Cernès », curé de Gradignan, visitant le 23 septembre 1691 les édifices religieux de Talence, se transporta dans la « chapelle ruralle de Notre-Dame de la Rame, vulgairement appellée des Monges, dépendant de l'abbaye de Fontevraux » et la trouva « entièrement ruinée, sans toit et sans porte, tout étant entièrement par terre »\footnote{G, 646. (Archives départementales.)}.

Il est vraisemblable que la chapelle avait été détruite durant une guerre, peut-être celle de la Fronde.

M. Chapotel s'enquit des revenus de Notre-Dame de la Rame. Ils consistaient « en rentes et agrières affermées la somme de cent livres »\footnote{\textit{Ibid}.}.

Le 6 janvier 1730, jour des Rois, des enfants jouant dans les ruines de l'antique chapelle trouvèrent parmi les pierres à demi recouvertes de ronces la statue de la Vierge. Les paroissiens s'empressèrent, dès lors, de « faire rétablir la susdite chapelle et exposer ladite image à la vénération des foules»\footnote{\textit{Chronique bordelaise de 1638 à 1736}. (Archives du château de Caila, appartenant à Mme la comtesse de Galard.) Le document a été transcrit pour les \textit{Archives historiques} par M. Émile Thomas.}.

Le vendredi 12 octobre 1731, la chapelle Notre-Dame de Rama, réparée et ornée\footnote{On y avait peint les armes du roi, suivant les ordres du père Lechat, qui avait été, à cette époque, envoyé en mission aux Monges de Talence par l'abbesse de Fontevrault.} fut bénie par le curé de Léognan, par ordre de Mgr Maniban, archevêque de Bordeaux, et le même jour, on commença à y dire des messes.

Au cours des travaux de reconstruction, on avait trouvé des tombeaux et beaucoup d'ossements dans le terrain, autour de la chapelle, et sur le sol même de cet édifice. En 1730, on voyait encore des restes du couvent de la Rame : des « dessus de croisées » montrant des peintures avec des fleurs de lys.

Un habitant de Bordeaux voulant se rendre, au XVIII\ieme{} siècle, à la chapelle empruntait lé « grand chemin de Bordeaux à Bayonne », et tournait peu après à gauche dans une voie ainsi désignée : « chemin de Bordeaux au Bourdieu de la porte, à la chappelle de N.-D. de Talence et à Agès\footnote{Plan 138. (Archives départementales.)}. » On quittait cette artère pour en prendre une autre — le chemin de Pey-Davant actuel — d'où partait un petit chemin conduisant directement à la chapelle.

On pouvait arriver à la chapelle par le côté opposé, en suivant un chemin ouvert par des marais.

Suivant le plan de 1782, le prieuré de la Rame possédait à cette époque plusieurs fiefs dans le voisinage du lieu où il selevait. L'un de ces biens est ainsi mentionné : « Moulin, étang, ruisseaux, pré et vinière, contenant 1 journal, 19 règes, 4 carreaux, fief du prieuré de la Rame appartenant aux dames religieuses de Fontevreau, formant l'article 1er de la reconnaissance consentie en leur faveur par...\footnote{Plan 138. (Archives départementales.)} ». 

Le moulin dont il est question au début du paragraphe n'était autre que l'ancien moulin de la Lande.

Parmi les personnes présentes à un mariage célébré le 24 janvier 1788, en l'église Saint-Genès, on trouve JeanBaptiste de Roboam, « écuyer, prieur et chapelain de Notre-Dame-de-Talence ».

La Révolution arriva. Le sanctuaire de Notre-Dame-deTalence fut profané. On jeta dans le fossé des Palanquettes la statue de la Vierge. Cette statue, recueillie par de pieux habitants de la paroisse, MM. Castaing, Barron et Mouliney\footnote{\textit{Notre-Dame de Talence dans la chapelle des Monges}.}, fut cachée dans un caveau du presbytère de la chapelle Saint-Pierre.

Le deuxième lot des biens nationaux à Talence, à savoir : « la chapelle Notre-Dame-de-Talence, maison, jardin, vignes et quelques arbres et place vuide vers le couchant »\footnote{Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Archives de la commune.)} fut estimé 4.000 l. et vendu, le 12 messidor an III, à M. Thiac, « constructeur 116, sur le Port », pour la somme de 60.400 livres\footnote{\textit{Documents relatifs à la rente des biens nationaux}.}.

Thiac, prénommé Jean, était constructeur de navires à Bordeaux. Il écrivit le 22 messidor an III aux citoyens composant l'administration du district de Bordeaux pour demander que la municipalité de Talence ne retire de la chapelle que ce qui était porté sur l'inventaire. Il réclamait, en outre, les clés de la chapelle, « attendu qu'il avait payé l'entière adjudication de cet édifice depuis le 15 messidor »\footnote{Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Archives de la commune.)}.

La chapelle fut détruite peu après. Elle avait été particulièrement fréquentée par les marins de Bordeaux et des environs ; ils venaient y faire des voeux. Aussi Notre-Dame de Rama était également appelée Notre-Dame de Bon« Port »\footnote{Dans les registres des procès-verbaux de la municipalité de Talence, sous la date 17 novembre 1793, la chapelle de la Rame est désignée « Notre-Dame de Bon Port ». (Archives de la commune.)\\Des auteurs donnent à Rama ou Rame le sens d'aviron, et c'est ce qui expliquerait, selon eux, l'attrait qu'exerçait sur les navigateurs la chapelle de Talence qu'on appelait aussi Notre-Dame-des-Douleurs (Dom Reginald BIRON. \textit{Précis de l'histoire religieuse des anciens diocèses de Bordeaux et Bazas}), et chapelle des Monges (voir p. 114).}. On y voyait l'image de l'église avec cette légende :

\begin{center}
NOTRE-DAME DE BON-PORT.
\end{center}

\textit{Je fus construitte l'an 1132 et fus détruitte du tempt des guerres, et je fus rétablie l'an 1730 par la charité des fidelles chrétiens ayant opéré nombre de miracles...}

En guise d'ex-voto, des marins déposèrent dans cet asile de la prière les tableaux ci-après désignés et représentant des navires sur la mer en furie : 

Navire \textit{Marie-Elisabeth}, 2 novembre 1742 ;
Navire \textit{Saint-Alexis}, mars 1750 ; 
Navire \textit{Saint-Nazaire}, 1753 ;
Navire \textit{Ville-de-Bergerac}, 1768 ;
Navire \textit{Duc-de-Penthièvre}, 20 mars 1778 ;
Brick \textit{Le Héros}, 11 octobre 1778 ;
Brick \textit{Le Lyon}, 1779 ;
Navire \textit{La Concorde}, 24 décembre 1782 ;
Navire \textit{Les Trois-Frères}, 3 février 1784 ; 
Navire \textit{Le Persévérant}, 1786 ; 
Navire \textit{La Victoire}, 1788 ;
Navire \textit{Le Fils Unique}, 27 octobre 1790 ;

Plus deux navires sans date : \textit{le Voltigeur} et le \textit{Grand-Saint-Jacques}.

Une lettre adressée, le 17 février 1734, par Mouliney, marguillier de la chapelle de Rama, à Mme de Montplaisant, secrétaire de l'abbesse de Fontevrault, se rapporte à des marins venus en pèlerinage à Talence. Voici cette lettre telle qu'elle a été publiée par le père L. Royer dans sa plaquette la « Retrouve » de Notre-Dame-de-Talence :

« MADAME, 

» Comme vous m'avez ordonné de marquer tout ce qui se passe à la chapelle, je prends la liberté de vous écrire pour vous dire que le 7 janvier dernier, il se trouva un vaisseau dans le naufrage, dont il n'aurait jamais réchappé sans un voeu que l'équipage fit à Notre-Dame-du-Bon-Port, lequel voeu a été exécuté hier, 16 du courant, dans ladite chapelle, où je ne manquai pas de me trouver ; il était même nécessaire.

» Ces pauvres gens sont partis de Bourdeaux pour se rendre à la chapelle, pieds nus et en chemise, ayant tous des cierges à la main, chantant tout le long du chemin, les litanies de la sainte Vierge jusqu'à l'entrée de la chapelle, et, en entrant, ont fait entonner le \textit{Te Deum} par le chapelain, qui a été chanté par tout l'équipage et les assistants, qui étaient en grand nombre, et ont fait présent d'un grand tableau à cadre doré, où est représentée la sainte Vierge dans la nue, à qui ils demandent secours, et où est aussi représenté ledit vaisseau dans une tempête affreuse... »

Il y avait également à Notre-Dame de Rama un tableau rappelant un voeu accompli dans cette chapelle par les jurats de Bordeaux, à l'occasion d'une calamité publique. Les magistrats municipaux portaient le catogan. Ce détail fixe l'époque du voeu : la deuxième moitié du XVIII\ieme{} siècle.

Le tableau des jurats\footnote{Il n'avait aucune valeur artistique, mais présentait un réel intérêt historique.} a disparu; les ex-voto des marins sont précieusement conservés dans l'église paroissiale de Talence.

Le lieu où s'élevait Notre-Dame de Rama garda longtemps le nom de quartier de « la Petite Chapelle ».

\section{La chapelle Saint-Pierre}

Elle s'élevait en un lieu dit « les Abideys », à droite de la route de Bayonne, presque à l'angle du chemin Labric\footnote{Chemin des Briques.}. Son emplacement est marqué par une croix sur un plan ancien ; un cimetière la bordait sur le côté regardant Bordeaux\footnote{Plan 138. (Archives départementales.)}.

Tout d'abord, la chapelle Saint-Pierre fut seulement au service d'une confrérie composée de « laboureurs de vignes ». Un acte relatif à un échange fut dressé, le 30 avril 1483, sous réserve des droits de la confrérie de SaintPierre de Talence, à laquelle étaient dus deux deniers « d'esporle et 25 ardits bourdelois de cens par an »\footnote{\textit{Archives historiques de la Gironde}, t. XXXV, p. 417.}.

Sur une copie d'acte délivrée le 8 septembre 1607, on rélève le nom de « Léonnard de Lescarret, prêtre et vicaire de Talence, syndic de la confrérie de Saint-Pierre\footnote{}.
\textit{Ibid}., p. 418.
La chapelle fut réorganisée par le cardinal de Sourdis. Elle devint succursale de l'église Saint-Genès de Talence, un raison de l'étendue de cette paroisse. 

Un important détail doit se glisser ici.

Deux agglomérations de gens ont constitué la commune de Talence. La première s'était formée autour de l'église Saint-Genès, la seconde aux abords de la chapelle Saint-Pierre. Ces deux édifices se trouvaient sur. le chemin de Saint-Jacques. L'intervalle qui les séparait — soit un quart de lieue — se garnit d'habitations et de jardins qui firent en quelque sorte la soudure.

Dans le procès-verbal relatif à sa visite des édifices du culte, à Talence, le 23 septembre 1691, M. Henry Chapotel, l'archiprêtre de Cernès, avait souligné, entre autres détails, que l'église Saint-Pierre était trop petite pour contenir les paroissiens, et qu'elle était dépourvue de sacristie.

L'archevêque de Bordeaux, d'Anglure de Bourlemont, décida, le 1\ier{} juin 1693 : 1° de faire construire une sacristie « le plus tôt qu'il se pourrait et au lieu qui serait jugé le plus convenable » ; 2° de faire agrandir ladite église ou chapelle; « une aisle serait construite du costé du nord quand il y aurait des fonds suffisamment pour cette dépense »\footnote{G, 646 (Archives départementales.)}. Il y avait, à cette époque, plusieurs confréries établies dans l'église Saint-Pierre. L'archevêque de Bordeaux leur prescrivit, le 1\ier{} juin 1693, de lui apporter leurs statuts dans le délai d'un mois ; celles d'entre elles qui n'avaient point de règlements se pourvoiraient devant le prélat pour en avoir\footnote{\textit{Ibid}.}.

Dom Reginald parle de l'érection « d'une nouvelle chapelle à Talence en 1783 »\footnote{\textit{Précis de l'histoire religieuse des anciens diocèses de Bordeaux et Bazas}.}. Il s'agissait, selon nous, d'un nouvel agrandissement de la chapelle Saint-Pierre\footnote{Voir l'article « Peychotte », page 65.}. Les travaux durèrent de juillet 1782 à août 1783.

En 1782, toute la partie de la commune comprise aujourd'hui entre le cours Gambetta, le chemin de Suzon, la mairie et le ruisseau de Talence constituait deux fiefs : l'un de Saint-Pierre, l'autre de la « confrairie de Saint-Pierre-deTalence »\footnote{Plan 138. (Archives départementales.)}.

La chapelle Saint-Pierre, à laquelle était adossé le presbytère de la paroisse, fut, le 28 pluviôse an II, transformée en \textit{Temple de la raison}. Exposons, à ce propos, les termes du paragraphe 4, relatif à la nomenclature des biens nationaux de Talence :

« Plus, l' église Saint-Pierre-de-Talence, maison ci-devant curialle, cour et autres bâtiments attenants, jardin et cimetière, le tout situé au centre de la commune, section Saint-Genès, lesquels effets et église, la commune se réserve pour ses utilités et a, en conséquence, \textit{choisi cette église pour y former le Temple de la raison où l'instruction nationale sera enseignée} »\footnote{Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Archives de la commune.)}.

Le 25 ventôse an III, on décide que des affiches seront apposées pour avertir les habitants et autres citoyens que le jardin du cy-devant presbytère de la commune, situé au couchant du chemin qui y conduit, sera mis aux enchères le 10 germinal prochain ».

La « maison ci-devant curialle » — ou presbytère — fut elle-même adjugée, le 11 thermidor an IV, pour la somme de 6,320 livres, à M. Pierre Pitrey, 6, place Saint-Projet.

En 1802 — un an après le Concordat — la chapelle Saint-Pierre servait d'église paroissiale\footnote{Rappelons que l'ancienne église paroissiale Saint-Genès avait été désaffectée et vendue en l'an III.}. On y plaça la statue de la Vierge et celle-ci, comme on le verra plus loin, fut transférée finalement dans l'église Notre-Dame de Talence.

La chapelle Saint-Pierre n'existe plus, ceci dit pour éviter toute confusion avec le monastère de Saint-Pierre construit, en 1901, chemin de Suzon.

Sous Louis-Philippe, la mairie siégeait dans l'ancien Temple de la Raison\footnote{Auguste BORDES. \textit{Histoire des monuments anciens et modernes de la ville de Bordeaux}.}.

Le presbytère était devenu la maison communale. La mairie y siégeait encore en 1864\footnote{Le Père L. DELPEUCH. \textit{Histoire de Notre-Dame de Talence ou de Rama}.}.

\section{Le prieuré de Bardenac}\footnote{Bardenac ou Bardanac.}

Il s'élevait au point où se touchent les paroisses de Talence, Pessac et Gradignan. Il appartenait, d'après Léo Drouyn, à la paroisse de Talence\footnote{\textit{Bordeaux vers 1450}.}.

Nous avons lu, d'autre part, « Bardanac à Talence »\footnote{Archives départementales de la Gironde, série G.}.

Suivant le \textit{Bulletin de la Société archéologique de Bordeaux}, la maison prieurale et l'hôpital de Notre-Dame de Bardenac étaient dans la paroisse de Pessac. Seuls, l'église prieurale et le cimetière de Bardenac se trouvaient dans Talence\footnote{Tome XXI, année 1896, page 124.}. Toutefois, si l'on consulte les \textit{Registres de la Jurade}, on y voit que c'est l'hôpital de Bardenac qui était dans Talence avec le prieuré\footnote{Tome IV.}.

L'hôpital, créé au XII\ieme{} siècle, devint prieuré dans la suite\footnote{Dom Reginald BIRON. \textit{Précis de l'histoire religieuse des anciens diocèses de Bordeaux et Bazas}.}.

Un acte de 1357 porte qu'à cette date le prieur de Bardenac possédait une maison dans la rue Sainte-Eulalie.

Bardenac était le premier hôpital que rencontraient les pèlerins qui empruntaient la « voie de Gascogne » pour se rendre en Espagne, au pèlerinage de Saint-Jacques-deCompostelle\footnote{L'abbé Baurein. \textit{Variétés bordeloises}.}, si renommé ou moyen âge. Cette voie de Gascogne passait par Bordeaux, Talence, Belin, Salles, Dax, Sordes\footnote{Carte routière dressée d'après le \textit{Codex cornpostellam du XII\ieme{} siècle}}, etc. C'était la route de Bayonne.

Le 25 novembre 1540, on enregistre une reconnaissance pour un maine à Talence, « confrontant au chemin comunau par lequel on va et vient de la ville et citté de Bourdeaux à Sainct-Jaques de Gallice »\footnote{\textit{Inventaire sommaire. Archives de la Gironde}, série G, t. II.}.

Le 8 septembre 1629 est signée une autre reconnaissance pour une vigne sise dans la paroisse de Talence, « au plantier du Branar, confrontant à l'est au grand chemin qui va de Bordeaux à Talence, autrement appelle chemin Roumieu »\footnote{Roumieu ou romieu signifie pèlerin. Chemin de Saint-Jacques ou \textit{camin romiu}.}.

Un paysan picard nommé Manier, se rendant à Compostelle, en septembre 1726, nota sur son carnet de route :

« Départ de Bordeaux. — Le 27 au matin, avons parti de cette ville pour aller à Saint Guenest (Saint-Genès) ; au pont de la Lances (Talence)\footnote{\textit{Société archéologique de Bordeaux}, t. XXI, année 1890, p. 133.}. »

Ce pont était jeté sur le ruisseau de Talence, cours Gambetta, à hauteur de Peychotte.

On prétend que Charlemagne suivit le chemin de Saint-Jacques dit « la Voie du Centre »\footnote{La « voie du Centre » passait par Périgueux, La Réole, Bazas, Mont-de-Marsan, Orthez, Saint-Palais, Ostabat et Saint-Jean-Pied-de-Port.}, quand il partit avec son neveu Roland pour aller combattre les Sarrasins, et qu'il passa, à son retour, par l'autre chemin de Saint-Jacques dit « la Voie de Gascogne ». Ainsi, le grand empereur, ramenant la dépouille mortelle de Roland et celle des autres preux également tués dans l'embuscade de Roncevaux, traversa Talence pour se rendre à Bordeaux, en la basilique Saint-Seurin où, selon la tradition, il déposa l'olifant ou le cor d'ivoire du célèbre paladin.

Un autre grand prince avait, longtemps avant Charlemagne, foulé le sol de Talence.

Clovis, ayant, en 507, à Vouillé, tué de sa main Alaric II et défait ses troupes, avait poursuivi celles-ci en fuite « vers Bourdeaus ». Il rejoignit les fuyards et les extermina dans un terrain limitrophe de Talence\footnote{BORDES. \textit{Histoire des monuments de Bordeaux}.} et voisin du village qui a gardé le nom de Camparian\footnote{Dans l'acte d'acquisition par les maire et jurais de Bordeaux du comté d'Ornon, il est fait mention de la « Prévoté de Camparrian x. (Arch. départ. Intendance, série C, 3660.)} (camp des Ariens). Clovis regagna ensuite Bordeaux pour y passer l'hiver.

Bardenac fut uni, à partir de 1600, au collège de la Madeleine\footnote{Archives départementales de la Gironde, série G.}, dont les bâtiments sont occupés aujourd'hui par le Lycée national. La chapelle de Bardenac fut, depuis lors, desservie par les pères Jésuites.

Suivant une déclaration de revenus des Jésuites faite, le 4 juillet 1692, par le syndic du collège de la Madeleine, Talence rapportait alors « 1.294 livres de rente sur 287 fiefs, tant pour droits de censive que d'agriaires »\footnote{\textit{Société archéologique de Bordeaux}, t. XXI, année 1896, p. 124.}.

Il est question dans une chronique d'un « gros cheval apellé Cadet », qui était né à Bardenac et mourut « de tranchée rouge », au collège des Jésuites, le 7 mars 1742.

Ce cheval, de poil noir bien marqué, était âgé d'environ huit ans\footnote{Archives départementales de la Gironde. (Fonds des Jésuites, carton 39.)}.

Chaque année, le jour de la procession de Saint-Marc, les fidèles de Talence et de Saint-Genès se rencontraient à Bardenac avec les fidèles des églises voisines, et il y avait contestation pour savoir quelle paroisse aurait le premier pas. L'archevêque, soucieux de ménager toutes les susceptibilités, décida que les deux curés de Saint-Genès et de Gradignan marcheraient de front dans le cortège. Un vicaire reçut mission de faire respecter l'ordonnance épiscopale.

Dans leur litige, les ecclésiastiques avaient oublié le fameux précepte : « Les derniers seront les premiers ! »

\section{Les chapelles domestiques}

Le 23 septembre 1691, l'archiprêtre de Cernès, M. Henry Chapotel, visita cinq chapelles domestiques à Talence : celles du sieur de Guionet\footnote{La villa Raba occupe l'emplacement de la maison noble de Guionet (Voir page 51.)}, du sieur Roux, du « sieur Bigot, de M. le président Latresne, et du sieur Pickronneau, converti, ayant acquis la maison du sieur La Roque »\footnote{G, 646. (Archives départementales.)}.

Les quatre premières chapelles étaient pourvues de tous les ornements nécessaires pour la célébration de la sainte « messe » ; celle de Pickronneau était dépourvue « de pierre sacrée, de napes et de tous autres ornements utiles pour l'exercice du culte ».

Le 25 septembre 1726, l'archevêque de Bordeaux accorda à Louis de Gombaut, président à la Cour des Aides, l'autorisation « de faire construire une chapelle domestique dans sa maison de campagne, située dans la paroisse de Talence »\footnote{G. 682. (Archives départementales.)}.

Françoise Labatut, épouse du « sieur président Fossier », avait adressé une requête en vue de faire édifier une chapelle dans son domaine à Talence. Cette requête fut favorablement accueillie le 29 août 1736.

La permission de bâtir une chapelle n'était accordée à la suppliante « qu'autant qu'elle continuerait à s'en rendre digne » par son attention à remplir les conditions prévues en pareil cas, « et par son exactitude à ne pas permettre que d'autre qu'elle, sa famille et les domestiques qui luy seraient nécessaires y entendraient le Saint-Sacrifice de la messe »\footnote{\textit{Ibid}.}. La présidente Fossier devait renvoyer les autres personnes à l'église paroissiale.

Tous lès propriétaires de chapelles domestiques étaient soumis aux mêmes obligations.

\section{L'église de Talence}

En 1817, l'église Saint-Pierre était insuffisante « pour contenir le cinquième des habitants »\footnote{Registre des procès-verbaux de la municipalité de Talence. (Archives de la commune.)}. On songea à bâtir une autre église paroissiale. La première pierre en. fut posée par le fondateur, Mgr d'Aviau, archevêque de Bordeaux, le 12 mars 1821.

L'année suivante, le 24 novembre 1822, le même prélat vint baptiser les deux cloches de la nouvelle église. Les duchesses d'Angoulême et de Berry furent marraines de ces cloches. La cérémonie se fit avec une telle pompe qu'un journal de Bordeaux, en la décrivant, déclara que cette journée serait « célèbre dans les annales de Talence ». 

Le 4 mars 1823, la statue de la Vierge Notre-Dame de Rama — ou Notre-Dame de Talence. — fut transportée solennellement de la chapelle Saint-Pierre dans la nouvelle église. Celle-ci fut bénite et consacrée par l'archevêque, le 1er avril 1823, « en présence de toutes les autorités ecclésiastiques, civiles et militaires de Bordeaux et de la commune de Talence »\footnote{Extrait d'un article écrit par M. Ripollès, curé de Talence, le 20 août 1836, et publié, la même année, dans la Dominicale bordelaise. (Archives municipales de Bordeaux.) M. Ripollès mourut le 13 novembre 1836. L'archevêque de Bordeaux. Magr d'Aviau, en témoignage de la satisfaction qu'il avait éprouvée en consacrant, en 1823, l'église de Talence, dont la construction était due spécialement aux soins et au zèle de M. le curé Ripollès, avait nommé dernier chanoine honoraire. ce (\textit{Tablettes du clergé et des amis de la Religion}, t. III, p. 322.)}.

Cet édifice religieux eut une existence éphémère. En 1840, il menaçait ruine. Etait-ce un défaut de la charpente ? Etait-ce l'instabilité du sol ? Quoi qu'il en soit il fallut l'abandonner en 1842, et bâtir, tout à côté, une autre église : c'est celle que nous voyons actuellement, et qui est renommée par les pèlerinages qu'on y fait toute l'année et, notamment, au mois de mai.

La première pierre de l'église de Talence fut posée par l' archevêque de Bordeaux le 28 mars 1843.

« L'église de Talence, écrivait alors Bernadau, se reconstruit au moyen d'une souscription de 5 centimes Par semaine que chaque habitant a promis de payer au curé, qui dirige fort adroitement cette entreprise, et fait des lotteries du vin que les riches propriétaires donnent en supplément de leur souscription hebdomadaire d'un sou\footnote{\textit{Tablettes}, t. XII.}. »

La consécration de l'église eut lieu le 12 août 1847. Le souvenir de cet événement est perpétué par une plaque de marbre placée dans l'édifice, en face de la chaire, et portant en latin cette inscription :

« L'an du salut 1847 et le 12 du mois d'août, le Souverain Pontife Pie IX, heureusement régnant, M. J.-H.-F. Carros étant curé de la paroisse, et MM. Tulèvre, Roui, Rousseau, Jaquemet, Crespy et Carrier, membres de la fabrique ; ce temple bâti par les offrandes des fidèles a été consacré, au milieu d'un heureux et nombreux concours de peuple, par N.N. S.S. Ferdinand-François-Auguste Donnet, archevêque de Bordeaux, et Clément Villecourt, évêque de La Rochelle ».

L'église appartient au style gréco-rofnain. Le plan comprend un porche précédé d'un portique ; des fonts baptismaux à droite de l'entrée ; à gauche, l'escalier de la tribune ; une nef, une croisière formée du choeur et des chapelles latérales, le sanctuaire principal, une sacristie et un dépôt d'ornements.

L'élévation de la façade se distingue par un perron de six marches. Le portique offre sur deux socles unis deux colonnes cannelées d'ordre ionique, supportant avec leurs antes un entablement denticulaire ajusté d'un fronton sur lequel sont placés une croix et un briquet. Cet entablement est enrichi de plusieurs rosaces répondant dans la frise à l'axe des colonnes.

De chaque côté du portique est creusée une niche renfermant la statue d'un saint. L'entablement principal, dont les extrémités reposent sur un pilastre dorique, présente, dans sa frise, cette dédicace :

\begin{center}
D. p. M. SUB INVOCATIONE\\
B. MARLE VIRGINIS
\end{center}

Au-dessus, dans un encadrement sculpté, la niche où il y a l'image de la Vierge, à qui est consacrée cette église.

On voit encore, palmes la façade, sur et couronnes, deux figures célestes tenant une couronne avec le chiffre de Marie.

L' église Notre-Dame de Talence est l'oeuvre de l'architecte Auguste Bordes. Cet architecte s'est adressé à luimême un compliment en exprimant le regret que les peintures et les autels qui ont été exécutés dans l'église n'aient Pas une « plus grande affinité avec les autres parties du Monument »\footnote{Histoire  des monuments anciens et modernes de la ville de Bordeaux, t. II.}.

D'après le voeu qui lui en avait été exprimé par plusieurs personnes occupées à l'oeuvre de réédification, Bordes avait projeté une église de style gothique ; mais sur le refus du Conseil des bâtiments civils, il avait dû étudier le projet gréco-romain qui fut exécuté.

\section{La croix de Leysotte}

Elle se dresse à l'angle du chemin de Leysotte et de la route de Toulouse, en bordure de cette dernière voie. Elle présente un socle massif en pierre reposant sur deux gradins ; la croix en fer, ouvragée, montre un motif symbolique.

Y a-t-il une inscription sur la face antérieure du socle, celle regardant Bordeaux ? Il est impossible de s'en rendre compte, ce côté de la maçonnerie étant constamment recouvert d'affiches diverses, lesquelles, d'ailleurs, pourraient être, sans inconvénient, placardées autre part.

La croix de Leysotte est indiquée sur la \textit{Carte de Guienne}, de Belleyme\footnote{Dressée en 1775. (Voir page 22.)}. Sans doute devait-elle marquer, du côté de la roule de Toulouse, les limites de la paroisse de Talence ?

Dans un acte du 22 juin 1781, il est fait mention de Etienne Labadie, maître forgeron, habitant « près la Croix de Leyssote, joignant le grand chemin de Bordeaux au Bouscot »\footnote{G, 3146. (Archives départementales.)}.


\section{Les curés de Talence}\footnote{Cette liste est incomplète. Les dates accompagnant les noms sont celles où nous avons trouvé ces ecclésiastiques dans l'exercice de leurs fonctions.}

        \begin{itemize}
        	\item[] Saint-Aignan \dotfill 1676
			\item[] Toland (Jean-Pierre) \dotfill 1684-1709
			\item[] Lacourt \dotfill 1709-1735
			\item[] Dumoulin \dotfill 1735
			\item[] Fortin \dotfill 1740-1788
			\item[] Oscanlan (André-Théophile) \dotfill 1788-1790
			\item[] Toucas-Poyen \dotfill 27 février 1791
			\item[] Le Nègre \dotfill 27 décembre 1791
			\item[] Rippolès \dotfill 1823-1836
			\item[] J.-H.-F. Carros \dotfill 1847
			\item[] Merlin (R. P. oblat) \dotfill 1853-1863
			\item[] Jeanmaire (R. P. oblat) \dotfill 1874
			\item[] Ramadié \dotfill 1892
			\item[] Coubrun \dotfill 1899
			\item[] Royer (R. P. oblat) \dotfill 1901
			\item[] Doreillac (R. P. bénédictin) \dotfill 1905
			\item[] Moureau \dotfill 1913
			\item[] Joanne \dotfill 1922
			\item[] Fort (A.)	\dotfill 1926
        \end{itemize} 
        
\end{document}
        